{"config":{"lang":["pt"],"separator":"[\\s\\-]+","pipeline":["stopWordFilter"]},"docs":[{"location":"","title":"Requisitos de Software","text":""},{"location":"#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse GitHub Pages \u00e9 destinado a documenta\u00e7\u00e3o dos artefatos produzidos pelo grupo 8 da disciplina Requisitos de Software da Faculdade do Gama da Universidade de Bras\u00edlia durante o 2\u00ba semestre de 2023. Nesta p\u00e1gina encontram-se os colaboradores do projeto e os respectivos GitHub de cada um.</p>"},{"location":"#colaboradores","title":"Colaboradores","text":"Ana Leticia Melo Ana Luiza Rodrigues Artur Seppa Edilberto Cantu\u00e1ria Rafael Xavier Raphaela Guimaraes"},{"location":"#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 15/09/2023 Documenta\u00e7\u00e3o da equipe Ana Lu\u00edza Ana Leticia"},{"location":"levantamento/","title":"FALTA PARA O PROJETO FINAL","text":""},{"location":"levantamento/#realizarconstruir-do-zero","title":"REALIZAR/CONSTRUIR DO ZERO","text":"<ul> <li>Documento com todas as padroniza\u00e7\u00f5es do projeto, incluindo refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas, bibliografia, chamada de tabelas e figuras, hist\u00f3rico de versionamento, etc.</li> </ul>"},{"location":"levantamento/#entrega-02","title":"ENTREGA 02","text":"<ul> <li>Criar o artefato Personas baseados nos dados do perfil do usu\u00e1rio incluindo:</li> <li>informa\u00e7\u00f5es de como as Personas foram elaboradas</li> <li>Quantas Personas no Projeto? O porqu\u00ea dessa quantidade?</li> <li>identidade: nome e sobrenome;</li> <li>idade e dados demogr\u00e1ficos;</li> <li>foto;</li> <li>status: prim\u00e1ria, secund\u00e1ria, outro stakeholder ou representa um antiusu\u00e1rio do seu sistema;</li> <li>objetivos: quais s\u00e3o os objetivos desta persona?</li> <li>habilidades: especialidade, educa\u00e7\u00e3o, treinamento e compet\u00eancias espec\u00edficas.</li> <li>tarefas: em linhas gerais, quais as tarefas b\u00e1sicas ou cr\u00edticas que a persona realiza? Qual \u00e9 a frequ\u00eancia, import\u00e2ncia e dura\u00e7\u00e3o dessas tarefas?</li> <li>relacionamentos: entender com quem a persona se relaciona \u00e9 importante, pois ajuda a identificar outros stakeholders;</li> <li>requisitos: de que a persona precisa? Inclua cita\u00e7\u00f5es que ajudam a dar mais vida a essas necessidades;</li> <li>expectativas: como a persona acredita que o produto funciona? Como ela organiza as informa\u00e7\u00f5es no seu dom\u00ednio ou trabalho?</li> <li> <p>A refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica sobre o conte\u00fado de Personas e do m\u00e9todo da constru\u00e7\u00e3o das personas</p> </li> <li> <p>Incluir, pelo menos, mais duas t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o: First Thing First, ROI, QFD, TQM, ou outros.</p> </li> <li> <p>Um novo artefato que contenha uma tabela de rastreabilidade com todos os requisitos j\u00e1 elicitados, de onde foram retirados e incluir no artefato da ENTREGA 02, especificando, tamb\u00e9m, se o mesmo \u00e9 um req. funcional ou n\u00e3o(n\u00e3o necess\u00e1rio dizer se est\u00e1 implementado ou n\u00e3o).</p> </li> </ul>"},{"location":"levantamento/#entrega-05","title":"ENTREGA 05","text":"<ul> <li>Incluir uma conclus\u00e3o sobre a primeira an\u00e1lise do documento</li> <li>Realizar a verifica\u00e7\u00e3o do artefato: NRF Framework</li> </ul>"},{"location":"levantamento/#verificacoes-gerais-todos-os-artefatos","title":"VERIFICA\u00c7\u00d5ES GERAIS (todos os artefatos)","text":"<ul> <li>Todos os artefatos devem possuir uma introdu\u00e7\u00e3o, metodologia, refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas e/ou bibliografia e hist\u00f3rico de vers\u00e3o</li> <li>Ajustar as tabelas e figuras dentro do texto, chamando-os</li> <li>Cuidado com frases como \u201ca imagem abaixo...\u201d ou \u201ca imagem a seguir...\u201d, busquem sempre explicitar o n\u00famero da figura/tabela e n\u00e3o usar o termo \u201cimagem\u201d, mas sim \u201cFigura\u201d.</li> <li>Ajustar as refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas</li> <li>Se atentem com a diferen\u00e7a entre refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica e bibliografia. A refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica \u00e9 o conjunto de obras citadas no artefato e devem ser numeradas de acordo com a ordem em que s\u00e3o chamadas no texto. J\u00e1 a bibliografia \u00e9 o conjunto de obras consultadas para elabora\u00e7\u00e3o do texto, sendo dispostas em ordem alfab\u00e9tica e sem numera\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"levantamento/#correcoes-e-melhorias","title":"CORRE\u00c7\u00d5ES E MELHORIAS","text":""},{"location":"levantamento/#entrega-01","title":"ENTREGA 01","text":"<ul> <li>C\u00f3pia do Termo de Uso, Direito de Uso ou Propriedade Intelectual do aplicativo permitindo o estudo na disciplina.</li> <li>Por mais que haja uma cita\u00e7\u00e3o ao termo de uso e o seu link, seria melhor se houvesse um pdf para registrar a vers\u00e3o atual dele, assim caso a aplica\u00e7\u00e3o altere alguma coisa no decorrer do projeto voc\u00eas est\u00e3o respaldados</li> <li>Incluir legenda no artefato \u201cRich Picture\u201d possui uma explicando os s\u00edmbolos utilizados no diagrama.</li> <li>N\u00e3o h\u00e1 uma legenda para os 5 componentes do Rich Picture. Ademais, talvez seria mais interessante que o artefato apresentasse uma p\u00e1gina pr\u00f3pria, para que pudesse haver a adi\u00e7\u00e3o de mais informa\u00e7\u00f5es deste, como por exemplo: uma legenda, a metodologia utilizada na sua elabora\u00e7\u00e3o, o processo at\u00e9 a vers\u00e3o da entrega e etc.</li> <li>A tabela do artefato de ferramentas n\u00e3o \u00e9 chamada no texto.</li> <li>O cronograma do planejamento com todas as atividades de todas as etapas para cada integrante com as datas de in\u00edcio e fim das entrega dos artefatos e com o per\u00edodo da revis\u00e3o deles</li> <li>As entregas futuras todas est\u00e3o com respons\u00e1veis e revisores \u201ca definir\u201d, seria interessante ter as pessoas definidas, mesmo que no cronograma executado algumas adapta\u00e7\u00f5es sejam feitas.</li> </ul>"},{"location":"levantamento/#entrega-02_1","title":"ENTREGA 02","text":"<ul> <li>Incluir na Especifica\u00e7\u00e3o do Perfil do usu\u00e1rio possui informa\u00e7\u00e3o de: idade (crian\u00e7a, jovem, adulto, terceira idade etc.), experi\u00eancia (leigo/ novato, especialista), atitudes (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos), tarefas prim\u00e1rias (compra, venda)</li> <li>Faltou a defini\u00e7\u00e3o da atitude perante a tecnologia (tecn\u00f3filos, tecn\u00f3fobos).</li> <li>Incluir os requisitos elicitados por meio do question\u00e1rio</li> <li>M\u00e9todo para definir o perfil de usu\u00e1rio:</li> <li>Utilizar outras fontes, como por exemplo pesquisa e not\u00edcias com fontes confi\u00e1veis acerca dos usu\u00e1rios da aplica\u00e7\u00e3o. (Ex.: Quem usa o LibreOffice)</li> <li>Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da ELICITA\u00c7\u00c3O e PRIORIZA\u00c7\u00c3O dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto</li> <li>Apenas o brainstorming apresenta essas informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>A participa\u00e7\u00e3o e grava\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na ELICITA\u00c7\u00c3O e PRIORIZA\u00c7\u00c3O de requisitos</li> <li>Brainstorming (?): se informar como deve ser feito</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o (?): se informar como deve ser feito</li> <li>Question\u00e1rio: apresenta\u00e7\u00e3o dos dados do question\u00e1rio com a explica\u00e7\u00e3o daqueles dados, apenas a apresenta\u00e7\u00e3o das respostas em si, sem texto, fica muito vago.</li> </ul>"},{"location":"levantamento/#entrega-03","title":"ENTREGA 03","text":"<ul> <li>Os participantes e papel (usu\u00e1rio, personas, Eng. de Requisitos etc), t\u00e9cnicas utilizadas, Local/data/hor\u00e1rio da especifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rios para o projeto</li> <li>Detalhar local, data, hor\u00e1rio e metodologia utilizada na especifica\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios.</li> <li>Caso de uso</li> <li>Alguns dos s\u00edmbolos presentes nos diagramas n\u00e3o s\u00e3o explicados na legenda. Al\u00e9m disso, o termo usu\u00e1rio \u00e9 bastante amplo, isso pode ser mais detalhado em um ator principal espec\u00edfico e talvez at\u00e9 atores secund\u00e1rios.</li> <li>No documento do diagrama de caso de uso apresenta os participantes da elabora\u00e7\u00e3o, o papel deles (usu\u00e1rio, personas, Eng. de Requisitos ect), as t\u00e9cnicas utilizadas e o local/data/hor\u00e1rio</li> <li>Apenas a data est\u00e1 registrada. Ficou faltando um maior detalhamento metodol\u00f3gico de quem participou, seus pap\u00e9is e etc.</li> <li>Participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casa de Uso</li> <li>A(s) t\u00e9cnicas utilizadas na valida\u00e7\u00e3o do Diagrama de Casa de Uso</li> <li>Especifica\u00e7\u00e3o suplementar: especificar quais s\u00e3o os documentos que especificam as funcionalidades</li> <li>Todos os requisitos funcionais, incluindo os n\u00e3o implementados, est\u00e3o definidos nos casos de uso? Caso n\u00e3o, \u00e9 interessante que seja especificado a origem deles em outros documentos. Por mais que haja, a p\u00e1gina de requisitos elicitados est\u00e1 com a visualiza\u00e7\u00e3o bugada.</li> <li>Desempenho do documento: especificar tempo de resposta de uma transa\u00e7\u00e3o (m\u00e9dio, m\u00e1ximo) e Taxa de transfer\u00eancia (ex: transa\u00e7\u00f5es por segundo)</li> <li>Confiabilidade: especificar o Tempo M\u00e9dio entre Falhas (MTBF) e o Tempo M\u00e9dio para Reparo (MTTR)</li> <li>Evitar subjetividades para os requisitos poderem ser testados (RF e RNF): requisitos n\u00e3o test\u00e1veis: \u201cO aplicativo deve permitir a identifica\u00e7\u00e3o f\u00e1cil das funcionalidades dispon\u00edveis.\u201d, \u201cO aplicativo deve contar com uma interface de design simplificado.\u201d. Precisam ter crit\u00e9rios e m\u00e9tricas mais definidos e claros para que alguns dos requisitos sejam considerados test\u00e1veis e n\u00e3o subjetivos.</li> </ul>"},{"location":"levantamento/#entrega-04","title":"ENTREGA 04","text":"<ul> <li>NFR: Os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o devem possuir: Identificador, Classifica\u00e7\u00e3o, Descri\u00e7\u00e3o, Justificativa, Origem, Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o, Depend\u00eancias, Prioridade, Conflitos e Hist\u00f3ria</li> <li>Incluir depend\u00eancias e hist\u00f3rias.</li> <li>Backlog: Apresentar os requisitos priorizados:</li> <li>O requisito US02 foi elicitado no E01 por\u00e9m n\u00e3o foi inserido no backlog.</li> <li>Os requisitos listados apresentam uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio condizente ao \u00e9pico definido e vice-versa : O \u00c9pico 3 (Escrita do documento) fosse incorporado pelo \u00c9pico 2 (Estiliza\u00e7\u00e3o do documentos) dessa forma as features de 1 a 5 fariam parte do \u00c9pico 2 e a feature 6 faria parte do \u00c9pico 4 (Ferramentas do sistema). Com essa mudan\u00e7a o artefato ficaria mais coeso.</li> <li>Os ids \"US\" j\u00e1 foi utilizado antes. Mudar para \"ST\"</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: REFAZER INCLUINDO AS HIST\u00d3RIAS DE USU\u00c1RIOS FEITAS NO BACKLOG!!!</li> </ul>"},{"location":"levantamento/#entrega-05_1","title":"ENTREGA 05","text":"<ul> <li>Referenciar a f\u00f3rmula</li> <li>REVISAR todos os artefatos na parte de \"Resultados\":</li> <li>algumas contas est\u00e3o incorretas</li> <li>inconsist\u00eancias nas fontes: (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023);(Fonte: Edilberto Cantu\u00e1ria, 2023); (Fonte: Ana Lu\u00edza e Edilberto Cantu\u00e1ria, 2023);</li> <li>Links quebrados para a metodologia</li> </ul>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o primeiro video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa 1 - Planejamento do projeto.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o segundo video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa 3 - MOdelagem.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao3/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 25/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o primeiro video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa 4 - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil (Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio, Backlogs) NFR Framework.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao4/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5.1/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o primeiro video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o I.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5.1/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5.1/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5.2/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o primeiro video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos 2.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5.2/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao5.2/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o primeiro video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o I.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacao6/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael"},{"location":"apresentacoes/apresentacaoFinal/","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nessa p\u00e1gina est\u00e1 localizado o video de apresenta\u00e7\u00e3o do projeto referente a Etapa Final.</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacaoFinal/#video-da-apresentacao","title":"Video da Apresenta\u00e7\u00e3o","text":"<p>A apresenta\u00e7\u00e3o se encontra no link</p> <p>&lt;</p>"},{"location":"apresentacoes/apresentacaoFinal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela"},{"location":"atas/ata_07_11/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 07/11/2023","text":""},{"location":"atas/ata_07_11/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o \u00e9 importante para discutir e tomar decis\u00f5es importantes relacionadas ao projeto em quest\u00e3o. Neste encontro abordamos t\u00f3picos sobre organiza\u00e7\u00e3o do projeto, corre\u00e7\u00f5es referentes a etapas anteriores e dividimos as tarefas de acordo com o cronograma.</p>"},{"location":"atas/ata_07_11/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Artur Seppa, Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier 07/11/2023 20:09 - 20:25 TEAMS"},{"location":"atas/ata_07_11/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Discutir aspectos sobre organiza\u00e7\u00e3o do grupo</li> <li>Definir as tarefas a serem feitas e os prazos</li> <li>Separar as atividades entre os integrantes da equipe</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_07_11/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma se encontra em: Cronograma</p>"},{"location":"atas/ata_07_11/#repositorio","title":"Reposit\u00f3rio","text":"<p>O reposit\u00f3rio se encontra em: Reposit\u00f3rio</p>"},{"location":"atas/ata_07_11/#link-da-gravacao-da-reuniao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o se encontra em: Grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_07_11/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Seppa Ana Luiza"},{"location":"atas/ata_14_09/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 14/09/2023","text":""},{"location":"atas/ata_14_09/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o \u00e9 importante para discutir e tomar decis\u00f5es importantes relacionadas ao projeto em quest\u00e3o. Ser\u00e3o abordados tr\u00eas t\u00f3picos espec\u00edficos: a escolha do site, as atividades de cada um para a primeira entrega e a defini\u00e7\u00e3o da metodologia que vamos utilizar durante o semestre.</p>"},{"location":"atas/ata_14_09/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Rafael, Raphaela 14/09/2023 19:00 - 20:10 TEAMS"},{"location":"atas/ata_14_09/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir o site escolhido.</li> <li>Atividades para a primeira entrega.</li> <li>Escolha da metodologia.</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_14_09/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma se encontre em: Cronograma</p>"},{"location":"atas/ata_14_09/#repositorio","title":"Reposit\u00f3rio","text":"<p>O reposit\u00f3rio se encontra em: Reposit\u00f3rio</p>"},{"location":"atas/ata_14_09/#link-da-gravacao-da-reuniao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o se encontra em: Grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_14_09/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Raphaela"},{"location":"atas/ata_16_10/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 16/10/2023","text":""},{"location":"atas/ata_16_10/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o \u00e9 importante para discutir e tomar decis\u00f5es importantes relacionadas ao projeto em quest\u00e3o. Neste encontro abordamos t\u00f3picos sobre organiza\u00e7\u00e3o do projeto, corre\u00e7\u00f5es referentes a etapas anteriores e dividimos as tarefas de acordo com o cronograma.</p>"},{"location":"atas/ata_16_10/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Ana Lu\u00edza, Artur, Rafael, Edilberto e Raphaela 16/10/2023 21:15 - 21:35 TEAMS"},{"location":"atas/ata_16_10/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Discutir aspectos sobre organiza\u00e7\u00e3o do grupo</li> <li>Definir as tarefas a serem feitas e os prazos</li> <li>Separar as atividades entre os integrantes da equipe</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_16_10/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma se encontra em: Cronograma</p>"},{"location":"atas/ata_16_10/#repositorio","title":"Reposit\u00f3rio","text":"<p>O reposit\u00f3rio se encontra em: Reposit\u00f3rio</p>"},{"location":"atas/ata_16_10/#link-da-gravacao-da-reuniao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o se encontra em: Grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_16_10/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Ana Luiza"},{"location":"atas/ata_26_09/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 26/09/2023","text":""},{"location":"atas/ata_26_09/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o \u00e9 importante para discutir e tomar decis\u00f5es importantes relacionadas ao projeto em quest\u00e3o. Neste encontro abordamos t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisistos, prioriza\u00e7\u00e3o e definimos as atividades para os integrantes do grupo.</p>"},{"location":"atas/ata_26_09/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Rafael, Edilberto 26/09/2023 20:00 - 20:40 TEAMS"},{"location":"atas/ata_26_09/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir quais t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o v\u00e3o ser usadas</li> <li>Definir as t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o que ser\u00e3o aplicadas</li> <li>Separar as atividades entre os integrantes da equipe</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_26_09/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma se encontra em: Cronograma</p>"},{"location":"atas/ata_26_09/#repositorio","title":"Reposit\u00f3rio","text":"<p>O reposit\u00f3rio se encontra em: Reposit\u00f3rio</p>"},{"location":"atas/ata_26_09/#link-da-gravacao-da-reuniao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o se encontra em: Grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_26_09/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 16/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Ana Luiza"},{"location":"atas/ata_31_10/","title":"Ata da reuni\u00e3o - 31/10/2023","text":""},{"location":"atas/ata_31_10/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A reuni\u00e3o \u00e9 importante para discutir e tomar decis\u00f5es importantes relacionadas ao projeto em quest\u00e3o. Neste encontro abordamos t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisistos, prioriza\u00e7\u00e3o e definimos as atividades para os integrantes do grupo.</p>"},{"location":"atas/ata_31_10/#dados-da-reuniao","title":"Dados da reuni\u00e3o","text":"Alunos presentes Data Hor\u00e1rio de inicio e fim Local Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Rafael, Raphaela, Edilberto 31/10/2023 20:30 - 20:50 TEAMS"},{"location":"atas/ata_31_10/#objetivos-da-reuniao","title":"Objetivos da reuni\u00e3o","text":"<ul> <li>Definir os respons\u00e1veis pelos artefatos da entrega 4 (Modelagem \u00c1gil);</li> <li>Refor\u00e7ar quais s\u00e3o os padr\u00f5es de legenda que a equipe deve seguir;</li> <li>Ajustar alguns artefatos antes da entrega 5.1 (Verifica\u00e7\u00e3o) de acordo com a corre\u00e7\u00e3o do monitor;</li> <li>Pedidos para  realizar Pull Requests at\u00e9 domingo;</li> </ul>"},{"location":"atas/ata_31_10/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>O cronograma se encontra em: Cronograma</p>"},{"location":"atas/ata_31_10/#repositorio","title":"Reposit\u00f3rio","text":"<p>O reposit\u00f3rio se encontra em: Reposit\u00f3rio</p>"},{"location":"atas/ata_31_10/#link-da-gravacao-da-reuniao","title":"Link da grava\u00e7\u00e3o da reuni\u00e3o","text":"<p>A grava\u00e7\u00e3o se encontra em: Grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"atas/ata_31_10/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Edilberto Ana Luiza"},{"location":"elicitacao/100dolares/","title":"T\u00e9cnica dos 100 d\u00f3lares","text":""},{"location":"elicitacao/100dolares/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta dos requisitos utilizando as t\u00e9cnicas de brainstorming, introspec\u00e7\u00e3o e question\u00e1rios, \u00e9 necess\u00e1rio estabelecer uma prioriza\u00e7\u00e3o para compreender a import\u00e2ncia de cada um deles. Nesse contexto, o artefato desenvolvido emprega a t\u00e9cnica dos 100 d\u00f3lares como uma abordagem eficaz para priorizar os requisitos levantados.</p>"},{"location":"elicitacao/100dolares/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A t\u00e9cnica citada consiste em atribuir uma quantidade fict\u00edcia de \"d\u00f3lares\" a cada requisito, representando o valor relativo que ele possui para o projeto. Dessa forma, \u00e9 poss\u00edvel identificar quais requisitos s\u00e3o considerados mais cruciais ou valiosos para a sua implementa\u00e7\u00e3o e quais s\u00e3o considerados os menos valiosos, contendo uma forma limitada e acertiva de recursos para escolher as exig\u00eancias necess\u00e1rias. Ademais, essa \u00e9 uma abordagem que proporciona uma vis\u00e3o clara das prioridades e auxilia na aloca\u00e7\u00e3o eficiente dos recursos dispon\u00edveis no projeto. [1]</p>"},{"location":"elicitacao/100dolares/#requisitos","title":"Requisitos","text":"<p>Com base na metodologia descrita e os requisitos elicitados, a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos pode ser representada a seguir pela tabela abaixo. Nota-se que o identificador de cada requisito \u00e9 formatado por um PR + um n\u00famero, sendo PR uma abrevia\u00e7\u00e3o de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e o n\u00famero indica a enumera\u00e7\u00e3o do grau de prioridade de requisito para o sistema.</p> Identificador Requisito Tipo Valor ($) PR01 O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo e o tamanho da fonte RF $5,00 PR02 Deve ser poss\u00edvel aplicar estilos de formata\u00e7\u00e3o de fonte, como negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado, sobrescrito e subscrito RF $5,00 PR03 O usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de alinhar o texto: centralizar, justificar, alinhar \u00e0 direita ou alinhar \u00e0 esquerda RF $5,00 PR04 O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados (numera\u00e7\u00e3o, letras), n\u00e3o ordenados (marcadores) e seus subt\u00f3picos RF $5,00 PR05 Deve ser poss\u00edvel aumentar ou diminuir o rec\u00fao, bem como regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos RF $5,00 PR06 O software deve permitir a inser\u00e7\u00e3o de desenhos e formas geom\u00e9tricas, como retas, setas, c\u00edrculos, elipses, quadrados, ret\u00e2ngulos, etc. RF $5,00 PR07 Deve ser poss\u00edvel incluir arquivos de m\u00eddia, gr\u00e1ficos, tabelas e caixas de texto ao longo do documento que est\u00e1 sendo editado RF $5,00 PR08 Deve haver um mecanismo para verificar a ortografia do texto RF $5,00 PR09 Deve ser poss\u00edvel abrir um arquivo j\u00e1 existente no formato apropriado RF $5,00 PR10 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de salvar o arquivo em pelo menos quatro extens\u00f5es: <code>.pdf</code>, <code>.odt</code>, <code>.docx</code> e <code>.txt</code> RF $5,00 PR11 Deve ser poss\u00edvel colaborar em documentos em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um documento compartilhado RF $5,00 PR12 O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo RF $5,00 PR13 O software deve ser port\u00e1vel, funcionando em diferentes sistemas operacionais, como Windows, macOS e Linux RNF $5,00 PR14 O LibreOffice Writer deve garantir a seguran\u00e7a dos documentos do usu\u00e1rio, incluindo a capacidade de criptografar documentos sens\u00edveis e proteger com senha o acesso a arquivos RNF $5,00 PR15 Deve ser poss\u00edvel inserir hiperlinks, notas de rodap\u00e9, notas de fim, marca-p\u00e1ginas, refer\u00eancias cruzadas e anota\u00e7\u00f5es (coment\u00e1rios) RF $4,00 PR16 O software deve permitir a visualiza\u00e7\u00e3o da impress\u00e3o e a impress\u00e3o do documento RF $4,00 PR17 Deve ser poss\u00edvel inserir quebras de p\u00e1gina, permitindo ao usu\u00e1rio controlar a formata\u00e7\u00e3o do documento RF $4,00 PR18 O software deve permitir o controle de revis\u00f5es, rastreando as altera\u00e7\u00f5es feitas no documento ao longo do tempo e possibilitando a aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das revis\u00f5es RF $4,00 PR19 O software deve ser acess\u00edvel a pessoas com defici\u00eancias, atendendo a padr\u00f5es de acessibilidade e oferecendo suporte a leitores de tela e outras tecnologias assistivas RNF $4,00 PR20 O software deve oferecer suporte a m\u00faltiplos idiomas, permitindo a edi\u00e7\u00e3o de documentos em diferentes l\u00ednguas RF $2,00 PR21 O LibreOffice Writer deve ser eficiente em termos de consumo de recursos do sistema, como CPU e mem\u00f3ria, para garantir um desempenho responsivo mesmo em sistemas menos poderosos RNF $2,00 PR22 Ao abrir o aplicativo, deve aparecer uma tela com um documento em branco pronto para ser editado RF $2,00 PR23 O LibreOffice Writer deve ser tolerante a falhas, minimizando o impacto de erros do usu\u00e1rio ou falhas do sistema RNF $2,00 PR24 Os usu\u00e1rios devem ter a capacidade de personalizar a interface do LibreOffice Writer de acordo com suas prefer\u00eancias RNF $2,00 PR25 Deve haver documenta\u00e7\u00e3o abrangente dispon\u00edvel para os usu\u00e1rios, al\u00e9m de suporte t\u00e9cnico eficaz, incluindo f\u00f3runs, tutoriais e recursos de ajuda RNF $0,00 PR26 O software deve ser capaz de abrir documentos criados em vers\u00f5es anteriores do LibreOffice Writer sem perda significativa de formata\u00e7\u00e3o ou conte\u00fado RNF $0,00 PR27 Deve ser poss\u00edvel configurar facilmente op\u00e7\u00f5es de backup e restaura\u00e7\u00e3o de documentos para evitar perda de dados acidental RNF $0,00 PR28 O software deve promover o uso de formatos de arquivo abertos e padr\u00f5es abertos para garantir a interoperabilidade com outros aplicativos e evitar bloqueio de fornecedor RNF $0,00 PR29 Deve ser poss\u00edvel localizar e substituir partes do texto no documento RF $0,00 PR30 Deve ser poss\u00edvel inserir s\u00edmbolos especiais e equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas no texto RF $0,00 <p> Tabela 1: Prioriza\u00e7\u00e3o de Requisitos (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"elicitacao/100dolares/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. L. Dean and W. Don. 2003. Managing software requirements: A use case approach. In Addison Wesley. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523050/mod_resource/content/4. Acesso em: 02/10/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/100dolares/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 02/10/20233 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Seppa Reiman Rafael"},{"location":"elicitacao/introspeccao/","title":"Introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresenta os requisitos elicitados por meio da t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o. De acordo com o DICIO (Dicion\u00e1rio Online de Portugu\u00eas) [1], o voc\u00e1bulo introspec\u00e7\u00e3o significa:</p> <p>An\u00e1lise \u00edntima e reflexiva que algu\u00e9m faz sobre si mesmo.</p> <p>Exame profundo sobre as pr\u00f3prias experi\u00eancias ou sobre o que ocorre de mais \u00edntimo em si pr\u00f3prio; introvers\u00e3o.</p> <p><code>Psicologia</code> An\u00e1lise observativa e descritiva sobre os conte\u00fados da pr\u00f3pria mente.</p> <p>Ainda, segundo Maur\u00edcio e Milene Serrano [2], a introspec\u00e7\u00e3o \u00e9 uma t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o rica e profunda, consistindo basicamente em um engenheiro de requisitos entender quais propriedades s\u00e3o desej\u00e1veis para o sistema possuir sucesso. Toda a an\u00e1lise \u00e9 feita com o engenheiro pensando em como desempenhar uma tarefa de forma satisfat\u00f3ria com determinados recursos e ferramentas. Apesar de ser muito \u00fatil, essa t\u00e9cnica possui um grande problema: um especilista da \u00e1rea pode n\u00e3o refletir a experi\u00eancia que um usu\u00e1rio real teria na utiliza\u00e7\u00e3o do sistema, podendo gerar dados err\u00f4neos. Por outro lado, se utilizada em conjunto com outras t\u00e9cnicas, pode ser muito \u00fatil para ajudar a complementar as outras metodologias.</p> <p>Assim, a finalidade da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o consiste em listar os requisitos fundamentais do sistema a partir da perspectiva dos participantes durante um momento de introspec\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#metodologia-para-a-elicitacao-de-requisitos-atraves-da-introspeccao","title":"Metodologia para a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos atrav\u00e9s da introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p>A abordagem da introspec\u00e7\u00e3o na elicita\u00e7\u00e3o de requisitos \u00e9 um m\u00e9todo que envolve uma an\u00e1lise pessoal e profunda para identificar o que \u00e9 essencial para um software de determinada natureza. Nesse contexto, o respons\u00e1vel por aplicar essa estrat\u00e9gia deve imaginar uma situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica na qual uma tarefa espec\u00edfica seria executada.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#perfil-do-engenheiro-de-requisitos","title":"Perfil do Engenheiro de Requisitos","text":"<p>O Engenheiro de Requisitos respons\u00e1vel pela introspec\u00e7\u00e3o apresenta o seguinte perfil:</p> <p><pre><code>Idade: 25 anos;\nOcupa\u00e7\u00e3o: estudante universit\u00e1rio e estagi\u00e1rio;\nRegi\u00e3o: Bras\u00edlia-DF;\nExperi\u00eancia com dispositivos eletr\u00f4nicos (tablets, smartphones, computadores, etc.): muita experi\u00eancia;\nSistemas Operacionais: Windows, Linux e Android;\nUsa o LibreOffice Writter com alguma frequ\u00eancia.\nUsa aplica\u00e7\u00e3o semelhante de uma empresa concorrente com frequ\u00eancia.\n</code></pre> Este perfil converge com a maioria dos dados coletados no Question\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#realizando-a-introspeccao","title":"Realizando a introspec\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"elicitacao/introspeccao/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p>A t\u00e9cnica foi aplicada em um local com as seguintes caracter\u00edsticas: * Ambiente: sala fechada com uma boa ilumina\u00e7\u00e3o natural e temperatura confort\u00e1vel; * Hor\u00e1rio: de manh\u00e3, aproximadamente \u00e0s 10 horas. * Cronograma: dia 01/10/2023, de acordo com a data prevista e dentro do prazo da entrega. * Situa\u00e7\u00e3o hipot\u00e9tica: escrita de um artigo acad\u00eamico, imaginando desde o momento em que o usu\u00e1rio incializa o LibreOffice Writter at\u00e9 sua vers\u00e3o final e imaginando algumas falhas durante a atividade. </p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#execucao","title":"Execu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Aplicando a t\u00e9cnica para o software LibreOffice Writer obteve-se os resultados que est\u00e3o registrados a seguir que apresenta os cen\u00e1rios de utiliza\u00e7\u00e3o do sistema e o comportamento esperado.</p> Cen\u00e1rio de uso Observa\u00e7\u00f5es Abertura do aplicativo A tela inicial deve apresentar um documento em branco pronto para ser editado ou alguns modelos dispon\u00edveis, como: convite, curr\u00edculos, calend\u00e1rio, etc. Formata\u00e7\u00e3o do texto (fonte) Ao escrever um texto ou abrir um arquivo pr\u00e9-existente, pode-se alterar a fonte, seu tamanho, al\u00e9m de poder real\u00e7ar o texto colocando-o em negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado e a cor de realce. Formata\u00e7\u00e3o do texto (corpo) Deve possibilitar que o usu\u00e1rio escolha o alinhamento do texto (centralizado, justificado, \u00e0 esquerda, \u00e0 direita), bem como aumentar e reduzir o tamanho do recuo e personalizar o tamanho das margens. Inser\u00e7\u00e3o de arquivos Deve possibilitar a inclus\u00e3o de imagens, hiperlinks e conte\u00fado textual de outras fontes (como p\u00e1ginas web e PDFs) ou de outra parte do mesmo arquivo. Salvar arquivos O usu\u00e1rio pode salvar o arquivo com diversas extens\u00f5es. Compatibilidade Deve ser compat\u00edvel com os sistemas operacionais mais amplamente utilizados no mercado. Usabilidade O tempo de resposta do aplicativo deve estar diretamente relacionado ao tamanho do arquivo gerado. Portanto, \u00e9 natural que um documento contendo v\u00e1rias imagens e tabelas leve mais tempo para processar do que um simples texto com uma \u00fanica frase. Al\u00e9m disso, o aplicativo deve incorporar medidas de preven\u00e7\u00e3o contra falhas, como a funcionalidade de salvamento autom\u00e1tico. <p> Tabela 1: Registro da introspec\u00e7\u00e3o (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria, 2023).</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#parecer-do-avaliador","title":"Parecer do Avaliador","text":"<p>Durante o uso do software, foi poss\u00edvel identificar as principais ferramentas que fazem parte da edi\u00e7\u00e3o e cria\u00e7\u00e3o de um arquivo de texto. Por\u00e9m as divis\u00f5es que os \u00edcones aparecem n\u00e3o colaboram para um melhor aproveitamento do usu\u00e1rio, uma vez que a p\u00e1gina cont\u00e9m diversos itens, alguns deles at\u00e9 mesmo em que o usu\u00e1rio j\u00e1 est\u00e1 habituado a utilizar os atalhos como, por exemplo, o recortar, copiar e colar que j\u00e1 possuem os atalhos <code>ctrl+x</code>, <code>ctrl+c</code> e <code>ctrl+v</code>. Al\u00e9m do mais, para uma edi\u00e7\u00e3o mais robusta, com a inser\u00e7\u00e3o de sum\u00e1rios, numera\u00e7\u00e3o de figuras e tabelas, acaba n\u00e3o sedo indicado por dar retrabalho ao usu\u00e1rio: figuras e tabelas saem do local que foi colocado, a numera\u00e7\u00e3o acaba saindo de ordem ao incluir ou excluir uma figura ou tabela.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#requisitos-elicitados-documentacao","title":"Requisitos elicitados (documenta\u00e7\u00e3o):","text":"<p>A partir das observa\u00e7\u00f5es descritas acima, foram elicitados os requisitos da sess\u00e3o de introspec\u00e7\u00e3o representados na tabela a seguir. O identificador de cada requisito \u00e9 formado por INT + um n\u00famero, sendo INT uma abrevia\u00e7\u00e3o de introspec\u00e7\u00e3o, e o tipo de requisito refere-se a classifica\u00e7\u00e3o entre requisitos funcionais (RF) e n\u00e3o funcionais (RNF).</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#acesso-ao-aplicativo","title":"Acesso ao aplicativo","text":"<p>Ao abrir o aplicativo deve aparecer uma tela com um documento em branco pronto para ser editado;</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#ao-escrever-ou-editar-um-texto","title":"Ao escrever ou editar um texto","text":"<p>Possuir ferramentas/op\u00e7\u00f5es:</p> <ul> <li>Para formatar o texto, tais como:</li> <li>Alterar o tamanho da fonte;</li> <li>Alterar a cor do texto;</li> <li>Real\u00e7ar o texto com uma cor em espec\u00edfica;</li> <li>Ferramentas de estiliza\u00e7\u00e3o da fonte (negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado e outras fontes);</li> <li> <p>Op\u00e7\u00f5es de adicionar sobrescrito e subscrito;</p> </li> <li> <p>Alinhamento do texto: </p> </li> <li>\u00e0 direita;</li> <li>centralizar;</li> <li>justificar;</li> <li> <p>\u00e0 esquerda;</p> </li> <li> <p>Criar t\u00f3picos ordenados (numera\u00e7\u00e3o, letras), n\u00e3o ordenados (\"bolinhas\" e outros s\u00edmbolos) e seus subt\u00f3picos;</p> </li> <li> <p>Aumentar ou diminuir rec\u00fao, bem como regular o espa\u00e7amento entrelinhas e espa\u00e7o entre par\u00e1grafos;</p> </li> <li> <p>Inserir desenhos e formas geom\u00e9tricas (como retas, setas, c\u00edrculos, elipses, quadrados, ret\u00e2ngulos, etc. );</p> </li> <li> <p>Possibilitem a inclus\u00e3o de arquivos de m\u00eddia, gr\u00e1ficos, tabelas e caixa de texto;</p> </li> <li> <p>Inserir hiperlinks, nota de rodap\u00e9, nota de fim, marca-p\u00e1gina, refer\u00eancia cruzada, anota\u00e7\u00f5es (coment\u00e1rios);</p> </li> <li> <p>Verificar a ortografia;</p> </li> <li> <p>Localizar e substituir partes do texto;</p> </li> <li> <p>Quebra de p\u00e1gina, s\u00edmbolos e equa\u00e7\u00f5es;</p> </li> <li> <p>Visualizar a impress\u00e3o e imprimir;</p> </li> <li> <p>Abrir um arquivo j\u00e1 existente;</p> </li> <li> <p>Salvar o arquivo em, pelo menos, quatro extens\u00f5es:</p> </li> <li><code>.pdf</code></li> <li><code>.odt</code></li> <li><code>.docx</code></li> <li><code>.txt</code> </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#requisitos-obtidos-com-a-tecnica-introspeccao","title":"Requisitos obtidos com a t\u00e9cnica Introspec\u00e7\u00e3o","text":"<p> Identificador Requisito Tipo Implementado INT01 Ao abrir o aplicativo, deve aparecer uma tela com um documento em branco pronto para ser editado RF Sim INT02 O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo, o tamanho da fonte, bem como o tamanho do papel (A4, A3, Carta, entre outros) RF Sim INT03 Deve ser poss\u00edvel aplicar estilos de formata\u00e7\u00e3o de fonte, como negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado, sobrescrito, subscrito, escolher cores, etc. RF Sim INT04 O usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de alinhar o texto: centralizar, justificar, alinhar \u00e0 direita ou alinhar \u00e0 esquerda RF Sim INT05 O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados (numera\u00e7\u00e3o, letras), n\u00e3o ordenados (marcadores) e seus subt\u00f3picos RF Sim INT06 Deve ser poss\u00edvel aumentar ou diminuir o rec\u00fao, bem como regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos RF Sim INT07 O software deve permitir a inser\u00e7\u00e3o de desenhos e formas geom\u00e9tricas, como retas, setas, c\u00edrculos, elipses, quadrados, ret\u00e2ngulos, etc. RF Sim INT08 Deve ser poss\u00edvel incluir arquivos de m\u00eddia, gr\u00e1ficos, tabelas e caixas de texto ao longo do documento que est\u00e1 sendo editado RF Sim INT09 Deve ser poss\u00edvel inserir hiperlinks, notas de rodap\u00e9, notas de fim, marca-p\u00e1ginas, refer\u00eancias cruzadas e anota\u00e7\u00f5es (coment\u00e1rios) RF Sim INT10 Deve haver um mecanismo para verificar a ortografia do texto RF Sim INT11 Deve ser poss\u00edvel localizar e substituir partes do texto no documento RF Sim INT12 O software deve permitir a visualiza\u00e7\u00e3o da impress\u00e3o e a impress\u00e3o do documento RF Sim INT13 Deve ser poss\u00edvel abrir um arquivo j\u00e1 existente no formato apropriado. Exemplo: abrir um arquivo <code>.docx</code> (extens\u00e3o da empresa concorrente) mantendo a formata\u00e7\u00e3o e estilos existentes. RF Sim INT14 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de salvar o arquivo em pelo menos quatro extens\u00f5es: <code>.pdf</code>, <code>.odt</code>, <code>.docx</code> e <code>.txt</code> RF Sim INT15 Deve ser poss\u00edvel inserir quebras de p\u00e1gina, permitindo ao usu\u00e1rio controlar a formata\u00e7\u00e3o do documento RF Sim INT16 Deve ser poss\u00edvel inserir s\u00edmbolos especiais e equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas no texto RF Sim INT17 O software deve oferecer suporte a m\u00faltiplos idiomas, permitindo a edi\u00e7\u00e3o de documentos em diferentes l\u00ednguas RF Sim INT18 O software deve permitir o controle de revis\u00f5es, rastreando as altera\u00e7\u00f5es feitas no documento ao longo do tempo e possibilitando a aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das revis\u00f5es RF N\u00e3o INT19 Deve ser poss\u00edvel colaborar em documentos em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um documento compartilhado RF N\u00e3o INT20 O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo RF Sim INT21 O software deve ser port\u00e1vel, funcionando em diferentes sistemas operacionais, como Windows, macOS e Linux RNF Sim INT22 O LibreOffice Writer deve garantir a seguran\u00e7a dos documentos do usu\u00e1rio, incluindo a capacidade de criptografar documentos sens\u00edveis e proteger com senha o acesso a arquivos RNF Sim INT23 O software deve ser acess\u00edvel a pessoas com defici\u00eancias, atendendo a padr\u00f5es de acessibilidade e oferecendo suporte a leitores de tela e outras tecnologias assistivas RNF N\u00e3o INT24 O LibreOffice Writer deve ser eficiente em termos de consumo de recursos do sistema, como CPU e mem\u00f3ria, para garantir um desempenho responsivo mesmo em sistemas menos poderosos RNF N\u00e3o INT25 Deve haver documenta\u00e7\u00e3o abrangente dispon\u00edvel para os usu\u00e1rios, al\u00e9m de suporte t\u00e9cnico eficaz, incluindo f\u00f3runs, tutoriais e recursos de ajuda RNF Sim INT26 O software deve ser capaz de abrir documentos criados em vers\u00f5es anteriores do LibreOffice Writer sem perda significativa de formata\u00e7\u00e3o ou conte\u00fado RNF Sim INT27 Deve ser poss\u00edvel configurar facilmente op\u00e7\u00f5es de backup e restaura\u00e7\u00e3o de documentos para evitar perda de dados acidental RNF Sim INT28 Os usu\u00e1rios devem ter a capacidade de personalizar a interface do LibreOffice Writer de acordo com suas prefer\u00eancias RNF N\u00e3o INT29 O software deve promover o uso de formatos de arquivo abertos e padr\u00f5es abertos para garantir a interoperabilidade com outros aplicativos e evitar bloqueio de fornecedor RNF Sim INT30 O LibreOffice Writer deve ser tolerante a falhas, minimizando o impacto de erros do usu\u00e1rio ou falhas do sistema RNF Sim <p><p>Tabela 2: Requisitos elicitados. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria, 2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#confirmacao","title":"Confirma\u00e7\u00e3o","text":"<p>A fim de confirmar os requisitos elicitados, gravou-se um v\u00eddeo com um cliente que possui o seguinte perfil:</p> <p>Perfil do cliente entrevistado</p> <p><pre><code>Idade: 24 anos;\nOcupa\u00e7\u00e3o: estudante universit\u00e1rio e estagi\u00e1rio;\nReegi\u00e3o: Valpara\u00edso-GO;\nExperi\u00eancia com dispositivos eletr\u00f4nicos (tablets, smartphones, computadores, etc.): muita experi\u00eancia;\nSistemas Operacionais: Windows, Linux e Android;\nUsa o LibreOffice Writter com alguma frequ\u00eancia.\nUsa aplica\u00e7\u00e3o semelhante de uma empresa concorrente com frequ\u00eancia.\n</code></pre> Este perfil converge com a maioria dos dados coletados no Question\u00e1rio.</p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Valida\u00e7\u00e3o do artefato com um cliente. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] DICIO: Dicion\u00e1rio Online de Portugu\u00eas, dispon\u00edvel no link, acesso em out. 2023.</p> <p>[2] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. 2022. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 50 slides. color. Dispon\u00edvel clicando aqui. Acesso em: out. 2023.</p>"},{"location":"elicitacao/introspeccao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Edilberto Cantuaria Rafael Xavier 1.1 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do documento. Edilberto Cantuaria Rafael Xavier"},{"location":"elicitacao/perfilUsuario/","title":"Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/perfilUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para melhor registrar o entendimento sobre o usu\u00e1rio \u00e9 necess\u00e1rio definir um perfil chamado de perfil de usu\u00e1rio, ou seja, \u00e9 uma descri\u00e7\u00e3o detalhada das caracter\u00edsticas dos usu\u00e1rios cujos objetivos devem ser apoiados pelo sistema sendo projetado. Devemos identificar as caracter\u00edsticas de interesse e conduzir um estudo para coletar os dados dos usu\u00e1rios.[1]</p>"},{"location":"elicitacao/perfilUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Optamos por escolher o question\u00e1rio como m\u00e9todo para conduzir o estudo sobre os usu\u00e1rio e tra\u00e7ar um perfil. O question\u00e1rio, nada mais \u00e9 do que a aplica\u00e7\u00e3o de um instrumento na forma de question\u00e1rio, que tem por objetivo coletar informa\u00e7\u00f5es de fontes, que podem ser em grande volume e estar distantes fisicamente. O question\u00e1rio \u00e9 composto por um conjunto de perguntas com respostas objetivas ou abertas, dispostas em sequ\u00eancia l\u00f3gica e progressiva.[2] Essas respostas foram analisadas para obter um perfil de usu\u00e1rio do Libre Office Writer.</p>"},{"location":"elicitacao/perfilUsuario/#definicao-do-perfil","title":"Defini\u00e7\u00e3o do Perfil","text":"<p>O question\u00e1rio possuia 23 perguntas sobre informa\u00e7\u00f5es pessoais do usu\u00e1rio e perguntas gerais sobre tecnologias e o Libre Office Writter. Foi obtido 47 respostas, todas de acordo com o termo de consentimento. O resultado do question\u00e1rio encontra-se aqui</p> <p>Ressalta-se que algumas pessoas que responderam o question\u00e1rio n\u00e3o tinham experi\u00eancia pr\u00e9via com o aplicativo.</p> <p>Baseado nas respostas adquiridas foi tra\u00e7ado um perfil de usu\u00e1rio com as seguintes caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>idade: entre 18 e 24 anos</li> <li>educa\u00e7\u00e3o: ensino superior incompleto</li> <li>ocupa\u00e7\u00e3o: estudante</li> <li>experi\u00eancia: experiente</li> <li>tarefas prim\u00e1rias: reda\u00e7\u00e3o de documentos acad\u00eamicos e pessoais</li> <li>atitude: tecn\u00f3filo</li> </ul> <p>As propor\u00e7\u00f5es de usu\u00e1rio em cada perfil podem ser observadas com mais detalhes no resultado do Question\u00e1rio.</p> <ul> <li>87.5% t\u00eam entre 18 e 24 anos.</li> <li>84.4% possuem ensino superior incompleto.</li> <li>87.5% s\u00e3o estudantes.</li> <li>46.8% possuem experi\u00eancia com o uso do aplicativo.</li> <li>68.8% utilizam o Libre Office Writer para documentos acad\u00eamicos e 46.9% utilizam para documentos pessoais.</li> <li>90.6 s\u00e3o tecn\u00f3filos.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/perfilUsuario/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] Reinehr, Sheila. Engenharia de Requisitos. Porto Alegre: SAGAH, 2020.</p> <p>[2] BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"elicitacao/perfilUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Edilberto 1.1 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es apontadas na verifica\u00e7\u00e3o Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia"},{"location":"elicitacao/questionario/","title":"Question\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O question\u00e1rio foi utilizado principalmente devido sua simplicidade. Ele cont\u00e9m perguntas abertas e fechadas que foram aplicadas durante a fase inicial da elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Com ele, pretendemos coletar o m\u00e1ximo de requisitos poss\u00edveis de diferentes pessoas que podem estar em lugares distintos. </p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#vantagens-do-uso-de-questionario","title":"Vantagens do uso de question\u00e1rio","text":"<ul> <li>R\u00e1pida obten\u00e7\u00e3o de dados quantitativos e qualitativos</li> <li>T\u00e9cnica de baixo custeamento</li> <li>Obten\u00e7\u00e3o de dados de forma f\u00e1cil, simult\u00e2neamente e numerosas</li> <li>Menor tempo de elabora\u00e7\u00e3o</li> <li>Quando as partes interessada n\u00e3o possuem uma estalagem fixa</li> <li>Demanda menor tempo dos respondentes quando comparada a uma entrevista</li> <li>Quando o p\u00fablico alvo encontra-se disperso geograficamente</li> <li>Quando apresenta uma amostra significativa, \u00e9 poss\u00edvel inferir uma opini\u00e3o de toda uma popula\u00e7\u00e3o.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/questionario/#desvantagens-do-uso-de-questionario","title":"Desvantagens do uso de question\u00e1rio","text":"<ul> <li>A baixa taxa de resposta do question\u00e1rio implicara em um resultado estatisticamente significativo.</li> <li>Falhas na elabora\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio pode levar a respostas em branco ou n\u00e3o incorretas, gerando um enviesamento da pesquisa podendo se propagar para elicita\u00e7\u00e3o de requisitos.</li> <li>Maior demanda de tempo caso as escolhas das respostas forem ilimitadas.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/questionario/#aplicacao-do-questionario","title":"Aplica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio","text":"<p>O question\u00e1rio foi aplicado utilizando a plataforma online Google Forms e ficou aberto durante um per\u00edodo de 3 dias, entre os dias 01/10/2023 e 03/10/2023.</p> <p>A p\u00e1gina inicial do question\u00e1rio indica uma explica\u00e7\u00e3o e o termo de uso para participar da pesquisa.</p> <p>Abaixo podemos ver a rela\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica das respostas obtidas atrav\u00e9s das 47 respostas ao question\u00e1rio.</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#informacoes-demograficas","title":"Informa\u00e7\u00f5es Demogr\u00e1ficas","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-1-abertura-do-questionario-fonte-ana-leticia-2023","title":"Figura 1: Abertura do Question\u00e1rio. (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023)","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-2-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 2: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-3-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 3: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-4-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 4: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-5-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 5: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-6-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 6: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#informacoes-sobre-o-uso-do-sistema","title":"Informa\u00e7\u00f5es sobre o uso do sistema","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-7-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 7: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-8-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 8: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-9-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 9: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-10-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 10: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-11-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 11: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-12-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 12: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-13-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 13: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-14-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 14: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-15-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 15: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-16-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 16: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#satisfacao-do-usuario","title":"Satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-17-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa","title":"Figura 17: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#motivo-de-nao-usar-o-libreoffice-caso-marcasse-a-opcao-no-inicio-do-questionario","title":"Motivo de n\u00e3o usar o LibreOffice (caso marcasse a op\u00e7\u00e3o no in\u00edcio do question\u00e1rio)","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#figura-17-termo-de-consentimento-e-explicacao-da-pesquisa_1","title":"Figura 17: Termo de Consentimento e explica\u00e7\u00e3o da pesquisa","text":""},{"location":"elicitacao/questionario/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>GNACIO, Rafael C. Guia Facetado de T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos. Universidade Federal de Santa Catarina. 2018. Dispon\u00edvel em: https://retraining.inf.ufsc.br/guia/app/classificacoes/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos/entidades/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos-questionarios</p>"},{"location":"elicitacao/questionario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 01/10/2023 Formula\u00e7\u00e3o das perguntas Ana Let\u00edcia Todos 1.2 01/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio Ana Let\u00edcia Ana Luiza 1.3 03/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Let\u00edcia Ana Luiza 1.4 01/10/2023 Inser\u00e7\u00e3o dos gr\u00e1ficos Ana Let\u00edcia Ana Luiza 1.5 04/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Ana Let\u00edcia Edilberto"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/","title":"In or Out","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a coleta e elicita\u00e7\u00e3o de requisitos utilizando as t\u00e9cnicas Brainstorming, Introspec\u00e7\u00e3o e Question\u00e1rio, \u00e9 preciso usar crit\u00e9rios para classificar os requisitos elicitados, de modo que se possa identificar a relev\u00e2ncia de cada um. Ser\u00e1 utilizado a t\u00e9cnica In or Out para a classifica\u00e7\u00e3o desses requisitos. Nessa t\u00e9cnica, um grupo de partes interessadas trabalha em conjunto, avaliando individualmente cada requisito e tomando uma decis\u00e3o bin\u00e1ria: ele deve ser inclu\u00eddo no escopo do projeto ou exclu\u00eddo? Essa escolha \u00e9 guiada pelos objetivos de neg\u00f3cio do projeto, visando reduzir a lista de requisitos para o m\u00ednimo necess\u00e1rio no primeiro lan\u00e7amento. \u00c0 medida que a implementa\u00e7\u00e3o desse lan\u00e7amento avan\u00e7a, \u00e9 poss\u00edvel reavaliar os requisitos previamente exclu\u00eddos e repetir o processo para as pr\u00f3ximas etapas. Essa abordagem direta permite que a equipe se concentre nos requisitos essenciais, garantindo a entrega de valor e a evolu\u00e7\u00e3o cont\u00ednua do produto ou servi\u00e7o. Mais detalhes sobre a aplica\u00e7\u00e3o dessa t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o podem ser encontrados no t\u00f3pico \"Metodologia\".</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para aplicar a t\u00e9cnica \"In or Out\" na prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais, elicitados nos artefatos de Brainstorming, Introspec\u00e7\u00e3o e Question\u00e1rio, os integrantes da equipe do projeto Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier se reuniram na plataforma Google Meet com o usu\u00e1rio Beatricy Santos Azevedo, seguindo o cronograma apresentado na tabela 1. Durante a reuni\u00e3o, Beatricy, como convidada especializada, avaliou cada requisito de forma bin\u00e1ria, decidindo se ele deveria ser considerado priorit\u00e1rio no projeto. Essa avalia\u00e7\u00e3o foi baseada em crit\u00e9rios pr\u00e9-estabelecidos, como impacto no neg\u00f3cio, esfor\u00e7o de implementa\u00e7\u00e3o e outros fatores relevantes.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p> Data Hor\u00e1rio Local Entrevistadores Entrevistado 02/12/2023 16:00 Google Meet Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Beatricy Santos Azevedo <p></p> <p> Tabela 1: Cronograma para entrevista com usu\u00e1rio do aplicativo (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#papel-dos-participantes","title":"Papel dos participantes","text":"<p>Durante a reuni\u00e3o, Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier assumiram os pap\u00e9is de facilitadores na aplica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica \"In or Out\", enquanto Beatricy, representando o usu\u00e1rio, analisava cada requisito apresentado por Ana Lu\u00edza para determinar sua prioridade como \"In\" ou \"Out\". Enquanto isso, Rafael, como membro da equipe do projeto da disciplina, registrava anota\u00e7\u00f5es importantes para fins de documenta\u00e7\u00e3o futura.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#preparacao-do-material","title":"Prepara\u00e7\u00e3o do material","text":"<p>Antes do processo de prioriza\u00e7\u00e3o , foi realizado preparo do material necess\u00e1rio para garantir uma experi\u00eancia adequada aos participantes da reuni\u00e3o. Foram utilizados os seguintes recursos:</p> <ul> <li>Computador desktop para cada participante: Cada participante teve acesso a um computador desktop para proporcionando um ambiente de trabalho individualizado e confort\u00e1vel para a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas no aplicativo.</li> <li>Fones de ouvido com microfone: Foram utilizados tr\u00eas conjuntos de fones de ouvido com microfone, permitindo que os participantes pudessem se comunicar facilmente durante a reuni\u00e3o e garantindo uma capta\u00e7\u00e3o clara e n\u00edtida do \u00e1udio.</li> <li>Utiliza\u00e7\u00e3o do Google Meet: A reuni\u00e3o foi conduzida na plataforma Google Meet, que oferece suporte para o compartilhamento de tela e \u00e9 gratuito.</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Os resultados s\u00e3o apresentador nas tabelas 2 e 3. A tabela dois indica a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais, e a tabela 3 indica a prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos n\u00e3o funcionais. Para fins de melhor entendimento \"BS\" se refere aos requisitos elicitados no Braistorming e \"INT\" se refere aos requisitos elicitados na introspec\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"Identificador Requisito Prioridade BS01 O usu\u00e1rio deve poder criar documentos de texto. in BS02 O usu\u00e1rio deve poder editar documentos de texto. in BS03 O usu\u00e1rio deve poder salvar documentos em v\u00e1rios formatos, incluindo PDF, .doc, e HTML. in BS04 O usu\u00e1rio deve ter acesso a recursos como verificador ortogr\u00e1fico, dicion\u00e1rio de sin\u00f4nimos e autocorre\u00e7\u00e3o. in BS05 O usu\u00e1rio deve poder criar estilos para par\u00e1grafos, caracteres individuais, quadros e p\u00e1ginas. in BS06 O usu\u00e1rio deve poder criar \u00edndices e sum\u00e1rios em documentos de texto. out BS07 O usu\u00e1rio deve poder inserir figuras de diferentes formatos nos documentos. in BS08 O usu\u00e1rio deve poder criar desenhos diretamente em documentos de texto. out BS09 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de executar c\u00e1lculos sofisticados em tabelas em documentos de texto. out BS10 O usu\u00e1rio deve poder personalizar a interface do programa, incluindo \u00edcones e menus. out BS11 O usu\u00e1rio deve poder utilizar a fun\u00e7\u00e3o de arrastar e soltar para trabalhar eficientemente com objetos nos documentos. out BS12 O usu\u00e1rio deve poder acessar um sistema de Ajuda na rede abrangente. in BS13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de colaborar em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de documentos por v\u00e1rias pessoas. in BS14 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de traduzir automaticamente documentos para diferentes idiomas diretamente no aplicativo. in BS15 O usu\u00e1rio deve poder integrar de maneira eficaz o aplicativo com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem, tornando o compartilhamento e o acesso a documentos mais simples e \u00e1geis. in BS16 O usu\u00e1rio deve ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o ferramentas avan\u00e7adas de reconhecimento de fala para realizar ditado de texto nos documentos com precis\u00e3o. in BS17 O usu\u00e1rio deve experimentar uma melhoria significativa na acessibilidade do aplicativo, atendendo a diretrizes rigorosas de acessibilidade. in BS18 O usu\u00e1rio deve se beneficiar de recursos de an\u00e1lise de texto e IA que oferecem sugest\u00f5es avan\u00e7adas de formata\u00e7\u00e3o e conte\u00fado. out BS19 O usu\u00e1rio deve ter acesso a modelos espec\u00edficos para diferentes tipos de documentos, como artigos acad\u00eamicos e relat\u00f3rios t\u00e9cnicos. in BS20 O usu\u00e1rio deve poder realizar pesquisas avan\u00e7adas para localizar informa\u00e7\u00f5es em documentos extensos. in BS21 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de editar documentos offline para facilitar o trabalho sem conex\u00e3o \u00e0 internet. in BS22 O usu\u00e1rio deve poder utilizar uma fun\u00e7\u00e3o de voz para ouvir o texto lido em voz alta, especialmente \u00fatil para usu\u00e1rios com defici\u00eancia visual. in INT01 Ao abrir o aplicativo, deve aparecer uma tela com um documento em branco pronto para ser editado out INT02 O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo e o tamanho da fonte in INT03 Deve ser poss\u00edvel aplicar estilos de formata\u00e7\u00e3o de fonte, como negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado, sobrescrito e subscrito in INT04 O usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de alinhar o texto: centralizar, justificar, alinhar \u00e0 direita ou alinhar \u00e0 esquerda in INT05 O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados (numera\u00e7\u00e3o, letras), n\u00e3o ordenados (marcadores) e seus subt\u00f3picos out INT06 Deve ser poss\u00edvel aumentar ou diminuir o rec\u00fao, bem como regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos in INT07 O software deve permitir a inser\u00e7\u00e3o de desenhos e formas geom\u00e9tricas, como retas, setas, c\u00edrculos, elipses, quadrados, ret\u00e2ngulos, etc. out INT08 Deve ser poss\u00edvel incluir arquivos de m\u00eddia, gr\u00e1ficos, tabelas e caixas de texto ao longo do documento que est\u00e1 sendo editado in INT09 Deve ser poss\u00edvel inserir hiperlinks, notas de rodap\u00e9, notas de fim, marca-p\u00e1ginas, refer\u00eancias cruzadas e anota\u00e7\u00f5es (coment\u00e1rios) in INT10 Deve haver um mecanismo para verificar a ortografia do texto in INT11 Deve ser poss\u00edvel localizar e substituir partes do texto no documento in INT12 O software deve permitir a visualiza\u00e7\u00e3o da impress\u00e3o e a impress\u00e3o do documento in INT13 Deve ser poss\u00edvel abrir um arquivo j\u00e1 existente no formato apropriado in INT14 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de salvar o arquivo em pelo menos quatro extens\u00f5es: .pdf, .odt, .docx e .txt in INT15 Deve ser poss\u00edvel inserir quebras de p\u00e1gina, permitindo ao usu\u00e1rio controlar a formata\u00e7\u00e3o do documento in INT16 Deve ser poss\u00edvel inserir s\u00edmbolos especiais e equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas no texto in INT17 O software deve oferecer suporte a m\u00faltiplos idiomas, permitindo a edi\u00e7\u00e3o de documentos em diferentes l\u00ednguas in INT18 O software deve permitir o controle de revis\u00f5es, rastreando as altera\u00e7\u00f5es feitas no documento ao longo do tempo e possibilitando a aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das revis\u00f5es in INT19 Deve ser poss\u00edvel colaborar em documentos em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um documento compartilhado in INT20 O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo in <p> Tabela 2: Requisitos Funcionais (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"Identificador Requisito Prioridade BS23 O LibreOffice Writer deve ser compat\u00edvel com uma variedade de formatos de documento, incluindo PDF, .doc e HTML. in BS24 O aplicativo deve ser capaz de se integrar de forma eficaz com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem para facilitar o compartilhamento e o acesso a documentos. in BS25 O LibreOffice Writer deve funcionar de forma eficiente, mesmo em documentos longos e complexos. in BS26 Deve ser acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia, seguindo diretrizes de acessibilidade para facilitar o uso por leitores de tela e outras tecnologias assistivas. in BS27 O aplicativo deve ser compat\u00edvel com sistemas mobile. in INT21 O software deve ser port\u00e1vel, funcionando em diferentes sistemas operacionais, como Windows, macOS e Linux in INT22 O LibreOffice Writer deve garantir a seguran\u00e7a dos documentos do usu\u00e1rio, incluindo a capacidade de criptografar documentos sens\u00edveis e proteger com senha o acesso a arquivos in INT23 O software deve ser acess\u00edvel a pessoas com defici\u00eancias, atendendo a padr\u00f5es de acessibilidade e oferecendo suporte a leitores de tela e outras tecnologias assistivas in INT24 O LibreOffice Writer deve ser eficiente em termos de consumo de recursos do sistema, como CPU e mem\u00f3ria, para garantir um desempenho responsivo mesmo em sistemas menos poderosos in INT25 Deve haver documenta\u00e7\u00e3o abrangente dispon\u00edvel para os usu\u00e1rios, al\u00e9m de suporte t\u00e9cnico eficaz, incluindo f\u00f3runs, tutoriais e recursos de ajuda out INT26 O software deve ser capaz de abrir documentos criados em vers\u00f5es anteriores do LibreOffice Writer sem perda significativa de formata\u00e7\u00e3o ou conte\u00fado in INT27 Deve ser poss\u00edvel configurar facilmente op\u00e7\u00f5es de backup e restaura\u00e7\u00e3o de documentos para evitar perda de dados acidental in INT28 Os usu\u00e1rios devem ter a capacidade de personalizar a interface do LibreOffice Writer de acordo com suas prefer\u00eancias out INT29 O software deve promover o uso de formatos de arquivo abertos e padr\u00f5es abertos para garantir a interoperabilidade com outros aplicativos e evitar bloqueio de fornecedor in INT30 O LibreOffice Writer deve ser tolerante a falhas, minimizando o impacto de erros do usu\u00e1rio ou falhas do sistema in <p> Tabela 3: Requisitos N\u00e3o Funcionais (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#video-da-entrevista","title":"V\u00eddeo da entrevista","text":"<p>O v\u00eddeo 1 apresenta a grava\u00e7\u00e3o da entrevista realizada para priorizar os requisitos elicitados, de acordo com o cronograma.</p> <p> <p>Video 1: Grava\u00e7\u00e3o da entrevista. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#termo-de-consentimento","title":"Termo de consentimento","text":"<p>No link a seguir, est\u00e1 dispon\u00edvel o termo de consentimento assinado tanto pelos condutores da reun\u00e3o quanto pelo usu\u00e1rio, com todas as cl\u00e1usulas e informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para garantir a transpar\u00eancia e prote\u00e7\u00e3o dos envolvidos durante o processo de prioriza\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante ressaltar a import\u00e2ncia desse documento para assegurar o cumprimento de direitos e estabelecer um ambiente de confian\u00e7a m\u00fatua.</p> <p>Termo de Consentimento</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Wiegers, K. E., &amp; Beatty, J. (2013). Software Requirements (3rd ed.). Microsoft Press.</p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/inOrOut/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 02/12/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza e Rafael Ana Let\u00edcia"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/","title":"Moscow","text":""},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"Depois de coletarmos uma variedade de requisitos utilizando abordagens como narrativas, autorreflex\u00e3o, exame de documentos e question\u00e1rios, surge a necessidade de empregar estrat\u00e9gias de hierarquiza\u00e7\u00e3o. Isso nos permite avaliar a relev\u00e2ncia de cada um desses requisitos de forma mais precisa. Assim, nesta se\u00e7\u00e3o, a abordagem escolhida para classificar a import\u00e2ncia dos requisitos \u00e9 o M\u00e9todo MoSCoW."},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#metodologia","title":"Metodologia","text":"O M\u00e9todo MoSCoW representa uma estrat\u00e9gia de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos concebida para auxiliar a equipe de desenvolvimento a tomar decis\u00f5es de maneira mais eficaz. Essa metodologia est\u00e1 estruturada em quatro categorias fundamentais: <ul> <li>M -&gt; Must-Have (Deve ter)</li> <li>S -&gt; Should (Deveria ter)</li> <li>C -&gt; Could-Have (Poderia ter)</li> <li>W -&gt; Would/Want/Won't-Have (N\u00e3o precisa ter)</li> </ul>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#must-have","title":"Must-Have","text":"A classifica\u00e7\u00e3o Must-Have identifica as tarefas essenciais para o sucesso do projeto e que demandam prioriza\u00e7\u00e3o m\u00e1xima. Esses requisitos t\u00eam um impacto significativo e agregam valor ao produto; caso sejam negligenciados, podem comprometer a experi\u00eancia do cliente. As atividades classificadas como Must-Have s\u00e3o as mais urgentes e devem ser tratadas como prioridade absoluta pela equipe."},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#should-have","title":"Should-Have","text":"A categoria Should-Have abrange as tarefas que s\u00e3o relevantes para o sucesso do projeto, embora n\u00e3o sejam t\u00e3o cr\u00edticas quanto as atividades Must-Have."},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#could-have","title":"Could-Have","text":"A categoria Could-Have engloba tarefas que s\u00e3o menos priorit\u00e1rias do que as atividades Should-Have. Embora esses requisitos contribuam para o valor do projeto, sua falta n\u00e3o afeta de forma substancial o andamento do mesmo."},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#wouldwantwont","title":"Would/Want/Won't","text":"Finalmente, a categoria Would/Want/Won't-Have engloba tarefas que t\u00eam pouca ou nenhuma relev\u00e2ncia para o projeto. Tanto a presen\u00e7a quanto a aus\u00eancia desses requisitos n\u00e3o afetam de maneira significativa a conclus\u00e3o bem-sucedida do projeto."},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#objetivo","title":"Objetivo","text":"O objetivo do M\u00e9todo MoSCoW \u00e9 facilitar a harmoniza\u00e7\u00e3o entre a equipe de desenvolvimento e os stakeholders quanto ao que precisa ser realizado, com base na hierarquia de import\u00e2ncia atribu\u00edda a cada elemento. Mediante o uso dessa t\u00e9cnica, o time de desenvolvimento \u00e9 capaz de discernir o n\u00edvel de prioridade das tarefas em um projeto e direcionar seus esfor\u00e7os para atender \u00e0s demandas mais cruciais."},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#requisitos","title":"Requisitos","text":"A Tabela 1 a seguir cont\u00e9m a prioriza\u00e7\u00e3o dos Requisitos elicitados. Nem todos os requisitos est\u00e3o presentes na tabela pois diferentes m\u00e9todos elicitaram requisitos semelhantes. <p> Legenda:</p> <ul> <li>INT: Requisitos de Introspec\u00e7\u00e3o</li> <li>ST: Requisitos de Brainstorming</li> <li>QUE: Requisitos do Question\u00e1rio</li> <li>RF: Requisito Funcional</li> <li>RNF: Requisito N\u00e3o Funcional</li> </ul> <p></p> <p> Identificador Requisito Tipo Prioridade INT01 Ao abrir o aplicativo, deve aparecer uma tela com um documento em branco pronto para ser editado RF Could INT02 O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo e o tamanho da fonte RF Must INT03 Deve ser poss\u00edvel aplicar estilos de formata\u00e7\u00e3o de fonte, como negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado, sobrescrito e subscrito RF Must INT04 O usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de alinhar o texto: centralizar, justificar, alinhar \u00e0 direita ou alinhar \u00e0 esquerda RF Must INT05 O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados (numera\u00e7\u00e3o, letras), n\u00e3o ordenados (marcadores) e seus subt\u00f3picos RF Must INT06 Deve ser poss\u00edvel aumentar ou diminuir o rec\u00fao, bem como regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos RF Must INT07 O software deve permitir a inser\u00e7\u00e3o de desenhos e formas geom\u00e9tricas, como retas, setas, c\u00edrculos, elipses, quadrados, ret\u00e2ngulos, etc. RF Should INT08 Deve ser poss\u00edvel incluir arquivos de m\u00eddia, gr\u00e1ficos, tabelas e caixas de texto ao longo do documento que est\u00e1 sendo editado RF Should INT09 Deve ser poss\u00edvel inserir hiperlinks, notas de rodap\u00e9, notas de fim, marca-p\u00e1ginas, refer\u00eancias cruzadas e anota\u00e7\u00f5es (coment\u00e1rios) RF Should INT10 Deve haver um mecanismo para verificar a ortografia do texto RF Could INT11 Deve ser poss\u00edvel localizar e substituir partes do texto no documento RF Could INT12 O software deve permitir a visualiza\u00e7\u00e3o da impress\u00e3o e a impress\u00e3o do documento RF Should INT13 Deve ser poss\u00edvel abrir um arquivo j\u00e1 existente no formato apropriado RF Wont't INT14 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de salvar o arquivo em pelo menos quatro extens\u00f5es: <code>.pdf</code>, <code>.odt</code>, <code>.docx</code> e <code>.txt</code> RF Should INT15 Deve ser poss\u00edvel inserir quebras de p\u00e1gina, permitindo ao usu\u00e1rio controlar a formata\u00e7\u00e3o do documento RF Should INT16 Deve ser poss\u00edvel inserir s\u00edmbolos especiais e equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas no texto RF Could INT17 O software deve oferecer suporte a m\u00faltiplos idiomas, permitindo a edi\u00e7\u00e3o de documentos em diferentes l\u00ednguas RF Should INT18 O software deve permitir o controle de revis\u00f5es, rastreando as altera\u00e7\u00f5es feitas no documento ao longo do tempo e possibilitando a aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das revis\u00f5es RF Could INT19 Deve ser poss\u00edvel colaborar em documentos em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um documento compartilhado RF Could INT20 O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo RF Must INT21 O software deve ser port\u00e1vel, funcionando em diferentes sistemas operacionais, como Windows, macOS e Linux RNF Must INT22 O LibreOffice Writer deve garantir a seguran\u00e7a dos documentos do usu\u00e1rio, incluindo a capacidade de criptografar documentos sens\u00edveis e proteger com senha o acesso a arquivos RNF Could INT23 O software deve ser acess\u00edvel a pessoas com defici\u00eancias, atendendo a padr\u00f5es de acessibilidade e oferecendo suporte a leitores de tela e outras tecnologias assistivas RNF Should INT24 O LibreOffice Writer deve ser eficiente em termos de consumo de recursos do sistema, como CPU e mem\u00f3ria, para garantir um desempenho responsivo mesmo em sistemas menos poderosos RNF Could INT25 Deve haver documenta\u00e7\u00e3o abrangente dispon\u00edvel para os usu\u00e1rios, al\u00e9m de suporte t\u00e9cnico eficaz, incluindo f\u00f3runs, tutoriais e recursos de ajuda RNF Should INT26 O software deve ser capaz de abrir documentos criados em vers\u00f5es anteriores do LibreOffice Writer sem perda significativa de formata\u00e7\u00e3o ou conte\u00fado RNF Could INT27 Deve ser poss\u00edvel configurar facilmente op\u00e7\u00f5es de backup e restaura\u00e7\u00e3o de documentos para evitar perda de dados acidental RNF Should INT28 Os usu\u00e1rios devem ter a capacidade de personalizar a interface do LibreOffice Writer de acordo com suas prefer\u00eancias RNF Won't INT29 O software deve promover o uso de formatos de arquivo abertos e padr\u00f5es abertos para garantir a interoperabilidade com outros aplicativos e evitar bloqueio de fornecedor RNF Should INT30 O LibreOffice Writer deve ser tolerante a falhas, minimizando o impacto de erros do usu\u00e1rio ou falhas do sistema RNF Should BS01 O usu\u00e1rio deve poder criar documentos de texto. RF Must BS02 O usu\u00e1rio deve poder editar documentos de texto. RF Must BS03 O usu\u00e1rio deve poder salvar documentos em v\u00e1rios formatos, incluindo ODF, .doc, e HTML. RF Must BS04 O usu\u00e1rio deve ter acesso a recursos como verificador ortogr\u00e1fico, dicion\u00e1rio de sin\u00f4nimos e autocorre\u00e7\u00e3o. RF Should BS05 O usu\u00e1rio deve poder criar estilos para par\u00e1grafos, caracteres individuais, quadros e p\u00e1ginas. RF Must BS06 O usu\u00e1rio deve poder criar \u00edndices e sum\u00e1rios em documentos de texto. RF Must BS07 O usu\u00e1rio deve poder inserir figuras de diferentes formatos nos documentos. RF Should BS08 O usu\u00e1rio deve poder criar desenhos diretamente em documentos de texto. RF Should BS09 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de executar c\u00e1lculos sofisticados em tabelas em documentos de texto. RF Should BS10 O usu\u00e1rio deve poder personalizar a interface do programa, incluindo \u00edcones e menus. RF Won't BS11 O usu\u00e1rio deve poder utilizar a fun\u00e7\u00e3o de arrastar e soltar para trabalhar eficientemente com objetos nos documentos. RF Could BS12 O usu\u00e1rio deve poder acessar um sistema de Ajuda na rede abrangente. RF Must BS13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de colaborar em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de documentos por v\u00e1rias pessoas. RF Could BS14 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de traduzir automaticamente documentos para diferentes idiomas diretamente no aplicativo. RF Won't BS15 O usu\u00e1rio deve poder integrar de maneira eficaz o aplicativo com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem, tornando o compartilhamento e o acesso a documentos mais simples e \u00e1geis. RF Won't BS16 O usu\u00e1rio deve ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o ferramentas avan\u00e7adas de reconhecimento de fala para realizar ditado de texto nos documentos com precis\u00e3o. RF Won't BS17 O usu\u00e1rio deve experimentar uma melhoria significativa na acessibilidade do aplicativo, atendendo a diretrizes rigorosas de acessibilidade. RF Should BS18 O usu\u00e1rio deve se beneficiar de recursos de an\u00e1lise de texto e IA que oferecem sugest\u00f5es avan\u00e7adas de formata\u00e7\u00e3o e conte\u00fado. RF Won't BS19 O usu\u00e1rio deve ter acesso a modelos espec\u00edficos para diferentes tipos de documentos, como artigos acad\u00eamicos e relat\u00f3rios t\u00e9cnicos. RF Won't BS20 O usu\u00e1rio deve poder realizar pesquisas avan\u00e7adas para localizar informa\u00e7\u00f5es em documentos extensos. RF Should BS21 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de editar documentos offline para facilitar o trabalho sem conex\u00e3o \u00e0 internet. RF Must BS22 O usu\u00e1rio deve poder utilizar uma fun\u00e7\u00e3o de voz para ouvir o texto lido em voz alta, especialmente \u00fatil para usu\u00e1rios com defici\u00eancia visual. RF Should BS23 O LibreOffice Writer deve ser compat\u00edvel com uma variedade de formatos de documento, incluindo ODF, .doc e HTML. RNF Should BS24 O aplicativo deve ser capaz de se integrar de forma eficaz com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem para facilitar o compartilhamento e o acesso a documentos. RNF Should BS25 O LibreOffice Writer deve funcionar de forma eficiente, mesmo em documentos longos e complexos. RNF Should BS26 Deve ser acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia, seguindo diretrizes de acessibilidade para facilitar o uso por leitores de tela e outras tecnologias assistivas. RNF Should BS27 O aplicativo deve ser compat\u00edvel com sistemas mobile. RNF Should <p>Tabela 1: Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos de acordo com m\u00e9todo Moscow (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023) </p>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<ol> <li>BARROS, Andr\u00e9 - Dispon\u00edvel em https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523073/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acessado em 04/10/2023</li> </ol>"},{"location":"elicitacao/priorizacao/moscow/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data de execu\u00e7\u00e3o Data de revis\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 04/10/2023 04/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimarar\u00e3es Rafael Xavier"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/","title":"Brainstorming","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O Brainstorming \u00e9 uma abordagem que visa obter insights sobre os tipos de conte\u00fado e funcionalidades que os usu\u00e1rios demandam e desejam em um produto ou servi\u00e7o. Essa t\u00e9cnica \u00e9 aplic\u00e1vel a uma ampla gama de produtos e servi\u00e7os, e resulta na cria\u00e7\u00e3o de uma lista organizada das necessidades e prefer\u00eancias dos usu\u00e1rios. Em geral, o Brainstorming \u00e9 utilizado para identificar requisitos e identificar novas caracter\u00edsticas que seriam bem recebidas pelos usu\u00e1rios em um produto. Essa t\u00e9cnica \u00e9 particularmente valiosa quando aplicada na fase inicial do desenvolvimento do produto. Durante uma sess\u00e3o de brainstorming, os participantes s\u00e3o encorajados a expressar livremente suas ideias e opini\u00f5es em torno de um t\u00f3pico espec\u00edfico. Os resultados dessa atividade podem ser diretamente incorporados \u00e0s especifica\u00e7\u00f5es funcionais e \u00e0 documenta\u00e7\u00e3o de design.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O processo de brainstorming foi realizado via Teams na data de 28/09/2023 de 12:30 at\u00e9 13:20, onde a integrante Ana Lu\u00edza assumiu o papel de moderadora, e os integrantes Ana Let\u00edcia, Rafael e Raphaela davam respostas ou ideias com base nos temas que a moderadora colocava em pauta. O processo contou somente com a participa\u00e7\u00e3o de 3 usu\u00e1rios, mesmo que no livro Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador (Barbosa e Silva. P\u00e1gina 153)^1^ recomenda-se envolver entre 8 e 12 usu\u00e1rios em uma sess\u00e3o, foram escolhidos somente 3 pela dificuldade de conseguir mais participantes, al\u00e9m da disponibilidade de tempo para realizar a sess\u00e3o. Os participantes est\u00e3o listados na Tabela 1.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#participantes","title":"Participantes","text":"<p> Nome Fun\u00e7\u00e3o  Ana Lu\u00edza Rodrigues  Mediadora  Ana Let\u00edcia Melo  Usu\u00e1rio  Rafael Xavier  Usu\u00e1rio  Raphaela Guimar\u00e3es  Usu\u00e1rio <p>Tabela 1: Participantes do brainstorming (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p> <p></p> <p>Ao longo da sess\u00e3o, a moderadora lan\u00e7ava um tema sobre o aplicativo para que os participantes dessem suas respostas em um quadro na ferramenta Miro em dois minutos, como mostrado na Figura 1.</p> <p> <p></p> <p>Figura 1: Quadro de respostas (Fonte: Participantes do brainstorming, 2023) </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#temasrespostas","title":"Temas/Respostas","text":""},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#quem-seria-o-publico-alvo-do-aplicativo","title":"Quem seria o p\u00fablico-alvo do aplicativo?","text":"<p> Rafael   - Algu\u00e9m que presta algum tipo de servi\u00e7o pode usar o app para fazer um recibo informal, por exemplo. - Estudantes, professores.</p> <p> Ana Let\u00edcia   - Jornalistas, escritores, estudantes, empresas, organiza\u00e7\u00f5es e pesquisadores.</p> <p> Raphaela  - Escritores, autores, gestores, assistentes administrativos, secretarios, jornalistas</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#quais-sao-os-principais-objetivos-e-funcionalidades-do-aplicativo","title":"Quais s\u00e3o os principais objetivos e funcionalidades do aplicativo?","text":"<p> Rafael   - Redigir,formatar, editar e salvar textos,sejam eles formais, informais, acad\u00eamicos ou empresariais. - Fazer moldes de letras( ou quaisquer outras formas) para artesanato</p> <p> Ana Let\u00edcia   - Criar, editar e formatar documentos de texto, facilitar a colabora\u00e7\u00e3o (v\u00e1rias pessoas editando juntas)...\u00a0cria\u00e7\u00e3o de \u00edndices, tabelas de conte\u00fado, estilos de formata\u00e7\u00e3o, corre\u00e7\u00e3o ortogr\u00e1fica e gramatical</p> <p> Raphaela  - Documenta\u00e7\u00e3o, educa\u00e7\u00e3o, registro</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#quais-sao-os-principais-concorrentes-do-libreoffice-writer","title":"Quais s\u00e3o os principais concorrentes do LibreOffice Writer?","text":"<p> Ana Let\u00edcia, Rafael e Raphaela  - Google Docs - Microsoft Word</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#quais-sao-os-principais-problemas-encontrados-ao-usar-as-funcionalidades-do-aplicativo","title":"Quais s\u00e3o os principais problemas encontrados ao usar as funcionalidades do aplicativo?","text":"<p> Ana Let\u00edcia   - Interface menos intuitiva e moderna que a dos concorrentes - Layout poluido e s\u00edmbolos n\u00e3o t\u00e3o intuitivos</p> <p> Raphaela  - Muitas op\u00e7\u00f5es/ funcionalidades, falta de acessibilidade</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#quais-seriam-possiveis-solucoes-para-esses-problemas","title":"Quais seriam poss\u00edveis solu\u00e7\u00f5es para esses problemas?","text":"<p> Ana Let\u00edcia, Rafael e Raphaela </p> <ul> <li> <p>Painel de Navega\u00e7\u00e3o: Implementar um painel de navega\u00e7\u00e3o que facilite a movimenta\u00e7\u00e3o e a localiza\u00e7\u00e3o de partes espec\u00edficas do documento, tornando-o mais acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia visual ou mobilidade reduzida.</p> </li> <li> <p>Menu de Cabe\u00e7alho e Rodap\u00e9: Revisar e melhorar o menu de cabe\u00e7alho e rodap\u00e9, tornando-o mais intuitivo e f\u00e1cil de usar, o que beneficiar\u00e1 os usu\u00e1rios que precisam acessar e editar essas partes do documento.</p> </li> <li> <p>Reduzir a Quantidade de \u00cdcones no Menu de Funcionalidades: Simplificar o menu de funcionalidades, eliminando \u00edcones desnecess\u00e1rios e organizando as funcionalidades em abas no topo, com base em seu escopo (por exemplo, formatar, inserir, exibir, estilos, etc.), para melhorar a usabilidade e a acessibilidade.</p> </li> <li> <p>Menu Minimalista: Oferecer um menu minimalista com as principais funcionalidades vis\u00edveis, para tornar mais f\u00e1cil para todos os usu\u00e1rios encontrar e utilizar as fun\u00e7\u00f5es essenciais do LibreOffice Writer.</p> </li> <li> <p>Utilizar S\u00edmbolos Mais Intuitivos: Substituir ou aprimorar os s\u00edmbolos usados na interface do usu\u00e1rio, tornando-os mais intuitivos e compreens\u00edveis, especialmente em compara\u00e7\u00e3o com os concorrentes, para que os usu\u00e1rios possam facilmente identificar as funcionalidades.</p> </li> <li> <p>Se\u00e7\u00e3o de Ajuda: Incluir uma se\u00e7\u00e3o de ajuda dedicada com as principais d\u00favidas e dificuldades dos usu\u00e1rios, proporcionando um recurso de suporte acess\u00edvel para orientar os usu\u00e1rios e resolver problemas comuns.</p> </li> <li> <p>Essas sugest\u00f5es podem melhorar significativamente a acessibilidade e a usabilidade do LibreOffice Writer, tornando-o mais inclusivo e amig\u00e1vel para todos os tipos de usu\u00e1rios.</p> </li> </ul>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>Ap\u00f3s a sess\u00e3o de brainstorming, foi poss\u00edvel fazer a elicita\u00e7\u00e3o dos requisitos funcionais listados na Tabela 2 e os requisitos n\u00e3o funcionais listados na Tabela 3.</p> <p>Legenda das Tabelas 2 e 3:</p> <ul> <li>RFx: Requisito Funcional n\u00bax</li> <li>RNFx: Requisito N\u00e3o-Funcional n\u00bax</li> <li>BSx: Requisito n\u00bax elicitado pelo Brainstorming.</li> </ul> <p></p> <p>  ID Descri\u00e7\u00e3o C\u00f3digo Implementado BS01 O usu\u00e1rio deve poder criar documentos de texto. RF01 Sim BS02 O usu\u00e1rio deve poder editar documentos de texto. RF02 Sim BS03 O usu\u00e1rio deve poder salvar documentos em v\u00e1rios formatos, incluindo ODF, .doc, e HTML. RF03 Sim BS04 O usu\u00e1rio deve ter acesso a recursos como verificador ortogr\u00e1fico, dicion\u00e1rio de sin\u00f4nimos e autocorre\u00e7\u00e3o. RF04 Sim BS05 O usu\u00e1rio deve poder criar estilos para par\u00e1grafos, caracteres individuais, quadros e p\u00e1ginas. RF05 Sim BS06 O usu\u00e1rio deve poder criar \u00edndices e sum\u00e1rios em documentos de texto. RF06 Sim BS07 O usu\u00e1rio deve poder inserir figuras de diferentes formatos nos documentos. RF07 Sim BS08 O usu\u00e1rio deve poder criar desenhos diretamente em documentos de texto. RF08 N\u00e5o BS09 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de executar c\u00e1lculos sofisticados em tabelas em documentos de texto. RF09 Sim BS10 O usu\u00e1rio deve poder personalizar a interface do programa, incluindo \u00edcones e menus. RF10 Sim BS11 O usu\u00e1rio deve poder utilizar a fun\u00e7\u00e3o de arrastar e soltar para trabalhar eficientemente com objetos nos documentos. RF11 N\u00e3o BS12 O usu\u00e1rio deve poder acessar um sistema de Ajuda na rede abrangente. RF12 N\u00e3o BS13 O usu\u00e1rio deve ser capaz de colaborar em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de documentos por v\u00e1rias pessoas. RF13 N\u00e3o BS14 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de traduzir automaticamente documentos para diferentes idiomas diretamente no aplicativo. RF14 N\u00e3o BS15 O usu\u00e1rio deve poder integrar de maneira eficaz o aplicativo com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem, tornando o compartilhamento e o acesso a documentos mais simples e \u00e1geis. RF15 N\u00e3o BS16 O usu\u00e1rio deve ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o ferramentas avan\u00e7adas de reconhecimento de fala para realizar ditado de texto nos documentos com precis\u00e3o. RF16 N\u00e3o BS17 O usu\u00e1rio deve experimentar uma melhoria significativa na acessibilidade do aplicativo, atendendo a diretrizes rigorosas de acessibilidade. RF17 N\u00e3o BS18 O usu\u00e1rio deve se beneficiar de recursos de an\u00e1lise de texto e IA que oferecem sugest\u00f5es avan\u00e7adas de formata\u00e7\u00e3o e conte\u00fado. RF18 N\u00e3o BS19 O usu\u00e1rio deve ter acesso a modelos espec\u00edficos para diferentes tipos de documentos, como artigos acad\u00eamicos e relat\u00f3rios t\u00e9cnicos. RF19 N\u00e3o BS20 O usu\u00e1rio deve poder realizar pesquisas avan\u00e7adas para localizar informa\u00e7\u00f5es em documentos extensos. RF20 N\u00e3o BS21 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de editar documentos offline para facilitar o trabalho sem conex\u00e3o \u00e0 internet. RF21 N\u00e3o BS22 O usu\u00e1rio deve poder utilizar uma fun\u00e7\u00e3o de voz para ouvir o texto lido em voz alta, especialmente \u00fatil para usu\u00e1rios com defici\u00eancia visual. RF22 N\u00e3o <p>Tabela 2: Requisitos funcionais (Fonte: Rafael Xavier, 2023) </p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o C\u00f3digo Implementado BS23 O LibreOffice Writer deve ser compat\u00edvel com uma variedade de formatos de documento, incluindo ODF, .doc e HTML. RNF01 Sim BS24 O aplicativo deve ser capaz de se integrar de forma eficaz com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem para facilitar o compartilhamento e o acesso a documentos. RNF02 N\u00e3o BS25 O LibreOffice Writer deve funcionar de forma eficiente, mesmo em documentos longos e complexos. RNF03 Sim BS26 Deve ser acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia, seguindo diretrizes de acessibilidade para facilitar o uso por leitores de tela e outras tecnologias assistivas. RNF04 N\u00e3o BS27 O aplicativo deve ser compat\u00edvel com sistemas mobile. RNF05 N\u00e3o <p>Tabela 3: Requisitos n\u00e3o funcionais (Fonte: Rafael Xavier, 2023) </p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1.BARBOSA, S. D. J.; SILVA, B. S. Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador. Rio de Janeiro: Elsevier, 2011.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - Brainstorming. Dispon\u00edvel em: https://retraining.inf.ufsc.br/guia/app/classificacoes/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos/entidades/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos-brainstorming. Acesso em: 02/10/2023.</p>"},{"location":"elicitacao/tecnicas/brainstorming/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 28/04/2023 Cria\u00e7\u00e3o do artefato Rafael Xavier Ana Lu\u00edza"},{"location":"entregaFinal/aplicativoEscolhido/","title":"Aplicativo Selecionado","text":""},{"location":"entregaFinal/aplicativoEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O aplicativo escolhido foi o Libre Office Writer. Os integrantes da equipe decidiram em consenso na reuni\u00e3o do dia 14/09/2023. Neste documento ser\u00e1 apresentado o motivo da escolha, os crit\u00e9rios para escolha e o termo de uso.</p>"},{"location":"entregaFinal/aplicativoEscolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo n\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina;</li> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo;</li> <li>Complexidade do aplicativo;</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es;</li> <li>Open Source;</li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/aplicativoEscolhido/#motivacoes-para-a-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha","text":"<p>Baseado nos crit\u00e9rios citados anteriormente e ap\u00f3s instru\u00e7\u00e3o do professor, o grupo decidiu por escolher o Libre Office Writer por alguns motivos. </p> <ul> <li> <p>O p\u00fablico alvo \u00e9 amplo e de f\u00e1cil acesso. O aplicativo apresenta funcionalidades que s\u00e3o utilizadas por diversos grupos de pessoas;</p> </li> <li> <p>O aplicativo \u00e9 open source ent\u00e3o n\u00e3o haveria dificuldade ou restri\u00e7\u00f5es para utiliz\u00e1-lo na disciplina;</p> </li> <li> <p>O aplicativo n\u00e3o tem uma complexidade muito grande, mas ainda assim possui muitas funcionalidades que podem ser exploradas no decorrer da disciplina.</p> </li> </ul>"},{"location":"entregaFinal/aplicativoEscolhido/#termos-de-uso","title":"Termos de uso","text":"<p>A fim de realizar o trabalho dentro das normas legais, o grupo verificou os termos de uso do Libre Office Writer para garantir que possu\u00edamos permiss\u00e3o expl\u00edcita para realizar a an\u00e1lise durante o tempo da disciplina. A figura 1 mostra uma parte da licen\u00e7a que garante que n\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o do app na disciplina.</p> <p>A licen\u00e7a deixa expl\u00edcito que: </p> <p>\"O LibreOffice \u00e9 Software livre. Dado sua origem no OpenOffice.org, o LibreOffice \u00e9 licenciado sob a licen\u00e7a LGPLv3 (a menos de onde for indicado), oferecendo liberdades e responsabilidades essenciais.</p> <p>O LibreOffice est\u00e1 licenciado sob os termos da LGPLv3 (ou posteriores) e pela MPL - Mozilla Public License (ou posteriores). Significa que voc\u00ea est\u00e1 livre para us\u00e1-lo para fins pessoais e comerciais, que voc\u00ea est\u00e1 livre para copiar e distribuir o software, e que voc\u00ea est\u00e1 livre para modificar e reestruturar o c\u00f3digo-fonte e criar obras derivadas.\"</p> <p> <p></p> <p>Figura 1: Termo de Uso do Libre Office Writer. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023) </p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/aplicativoEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/12/20233 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia"},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/","title":"Artefatos Criados","text":""},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Com o objetivo de representar de forma abrangente todos os artefatos gerados em cada fase do projeto, com atribui\u00e7\u00e3o de autor e revisor, este documento visa apresentar tabelas sintetizadas que abrangem todos os elementos produzidos em suas respectivas etapas. Essa abordagem contribui para a manuten\u00e7\u00e3o de uma documenta\u00e7\u00e3o clara e organizada, proporcionando uma vis\u00e3o global das atividades realizadas em cada fase do projeto.</p> <p>No total do projeto foram elaborado 52 artefatos representados nas tabelas 1 a 7.</p>"},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#tabelas-sintetizadas","title":"Tabelas Sintetizadas","text":""},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#etapa-1-planejamento","title":"Etapa 1 - Planejamento","text":"Artefatos da etapa 1  Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Home Introdu\u00e7\u00e3o sobre o projeto e membros da equipe. Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia Planejamento Aplicativo Escolhido Crit\u00e9rios e motiva\u00e7\u00f5es da escolha do aplicativo e o Rich Picture. Ana Lu\u00edza Rafael Ferramentas Ferramentas utilizadas durante o projeto. Artur Seppa Reiman Edilberto Cronograma Um cronograma planejado e executado com todas as atividades do projeto. Rafael Xavier Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Metodologia Metodologia escolhida para o projeto. Edilberto Ana Lu\u00edza   Tabela 1: Artefatos da etapa 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023)."},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#etapa-2-elicitacao-tecnicas-e-priorizacao","title":"Etapa 2 - Elicita\u00e7\u00e3o \u2013 T\u00e9cnicas e Prioriza\u00e7\u00e3o","text":"Artefatos da etapa 2  Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Perfil do usu\u00e1rio Perfil gen\u00e9rico definido aos usu\u00e1rio do aplicativo. Ana Lu\u00edza Edilberto T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o Introspec\u00e7\u00e3o T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Edilberto Rafael Xavier Question\u00e1rio T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Ana Let\u00edcia Edilberto Brainstorming T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. Rafael Xavier Ana Lu\u00edza T\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o $100 T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Artur Seppa Reiman Rafael Xavier Moscow T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Raphaela Rafael Xavier In Or Out T\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia   Tabela 2: Artefatos da etapa 2 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023)."},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#etapa-3-modelagem-de-requisitos","title":"Etapa 3 - Modelagem de Requisitos","text":"Artefatos da etapa 3  Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Casos de Uso Descri\u00e7\u00e3o detalhada de como o sistema ser\u00e1 utilizado em determinado contexto. Artur Seppa Reiman Ana Lu\u00edza Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Documento que fornece informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre os requisitos de um determinado sistema ou aplicativo de software. Edilberto Rafael Xavier Cen\u00e1rios Descri\u00e7\u00f5es detalhadas de situa\u00e7\u00f5es ou eventos que envolvem determinados atores. Ana Let\u00edcia e Raphaela Edilberto L\u00e9xicos Forma de representa\u00e7\u00e3o que visa descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de termos. Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Artur Seppa Reiman   Tabela 3: Artefatos da etapa 3 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023)."},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#etapa-4-modelagem-de-requisitos-agil","title":"Etapa 4 - Modelagem de Requisitos - \u00c1gil","text":"Artefatos da etapa 4  Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) NFR Framework Abordagem para representar e analisar requisitos n\u00e3o funcionais. Ana Lu\u00edza e Rafael Ana Let\u00edcia e Edilberto Backlog Uma lista contendo todas as funcionalidades desejadas para um produto. Edilberto e Ana Let\u00edcia Artur Seppa Reiman Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Descri\u00e7\u00f5es concisas e de alto n\u00edvel de funcionalidades desejadas, expressas a partir da perspectiva do cliente.  Artur Seppa Reiman Ana Lu\u00edza   Tabela 4: Artefatos da etapa 4 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023)."},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#etapa-51-verificacao-e-validacao-i","title":"Etapa 5.1 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o I","text":"Artefatos da etapa 5.1  Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento Cronograma Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma. Rafael Xavier Artur Seppa Reiman Ferramentas Verifica\u00e7\u00e3o ferramentas. Artur Seppa Reiman Rafael Xavier Lista de Aplicativos Verifica\u00e7\u00e3o da lista de aplicativos. Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia Rich Picture Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture. Ana Let\u00edcia Edilberto Elicita\u00e7\u00e3o Perfil de Usu\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Ana Lu\u00edza Edilberto Brainstorming Verifica\u00e7\u00e3o do Brainstorming. Rafael Xavier Artur Seppa Reiman Personas Verifica\u00e7\u00e3o de personas. Artur Seppa e Edilberto Rafael Xavier $100 Verifica\u00e7\u00e3o do $100. Artur Seppa Reiman Rafael Xavier First Things First Verifica\u00e7\u00e3o de First Things First. Edilberto Ana Lu\u00edza In Or Out Verifica\u00e7\u00e3o do In or Out. Ana Let\u00edcia - Modelagem de Requisitos Casos de Uso Verifica\u00e7\u00e3o do casos de uso. Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Artur Seppa Reiman Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Verifica\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Artur Seppa Reiman Rafael Xavier L\u00e9xicos Verifica\u00e7\u00e3o do lex\u00edcos. Edilberto Artur Seppa Reiman Modelagem de Requisitos - \u00c1gil Backlog Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog. Ana Lu\u00edza Rafael Xavier Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Ana Let\u00edcia e Rafael Xavier Ana Lu\u00edza   Tabela 5: Artefatos da etapa 5.1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023)."},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#etapa-52-verificacao-e-validacao-ii","title":"Etapa 5.2 - Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o II","text":"Artefatos da etapa 5.2  Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Planejamento Ferramentas Verifica\u00e7\u00e3o ferramentas. Ana Lu\u00edza Artur Seppa Reiman Aplicativo Escolhido Verifica\u00e7\u00e3o do aplicativo escolhido. Rafael Xavier Ana Lu\u00edza Rich Picture Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture. Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia Elicita\u00e7\u00e3o Perfil de Usu\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do perfil de usu\u00e1rio. Ana Let\u00edcia Ana Lu\u00edza Question\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o do question\u00e1rio. Ana Let\u00edcia e Edilberto  Ana Lu\u00edza Introspec\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o. Artur Seppa Reiman Rafael Xavier $100 Verifica\u00e7\u00e3o do $100. Edilberto Artur Seppa Reiman Moscow Verifica\u00e7\u00e3o do Moscow. Edilberto Raphaela Modelagem de Requisitos Casos de Uso Verifica\u00e7\u00e3o do casos de uso. Ana Let\u00edcia Artur Seppa Reiman Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Verifica\u00e7\u00e3o da especifica\u00e7\u00e3o suplementar. Artur Seppa Reiman Edilberto Cen\u00e1rios Verifica\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rios. Artur Seppa Reiman e Edilberto Ana Let\u00edcia e Raphaela Modelagem de Requisitos - \u00c1gil Backlog Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog. Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Artur Seppa Reiman Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio Verifica\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio. Rafael Xavier Artur Seppa Reiman e Raphaela NPF Framework Verifica\u00e7\u00e3o do NFR Framework. Artur Seppa Reiman e Ana Let\u00edcia Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier P\u00f3s-Rastreabilidade Backward-From Verifica\u00e7\u00e3o do Backward-From. - -   Tabela 6: Artefatos da etapa 5.2 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023)."},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#etapa-6-pos-rastreabilidade","title":"Etapa 6 - P\u00f3s Rastreabilidade","text":"Artefatos da etapa 6  Artefato Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) Backward-From  Rastreabilidade que estabelece a liga\u00e7\u00e3o dos requisitos com suas fontes em outros documentos ou pessoas. Ana Lu\u00edza, Ana Let\u00edcia e Artur Edilberto e Rafael Forward-From Rastreabilidade que tem como objetivo ligar requisitos a artefatos de desenho e implementa\u00e7\u00e3o. Edilberto, Rafael e Raphaela Ana Lu\u00edza Matriz de Rastreabilidade Sintetiza a rastreabilidade dos requisitos Ana Let\u00edcia e Raphaela Ana Lu\u00edza   Tabela 7: Artefatos da etapa 6 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023)."},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, Matheus. FERREIRA, Rafael. Artefatos criados. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/entrega-final/artefatos-criados/. Acesso em: 05 dezembro 2023.</p>"},{"location":"entregaFinal/artefatosCriados/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 05/12/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Artur Seppa Reiman"},{"location":"entregaFinal/execucao/","title":"Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":""},{"location":"entregaFinal/execucao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como finalidade proporcionar uma visualiza\u00e7\u00e3o aprimorada da estrutura e sequ\u00eancia das etapas que comp\u00f5em o projeto. Sua concep\u00e7\u00e3o visa oferecer uma representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica clara e organizada, facilitando a compreens\u00e3o do fluxo de trabalho e permitindo uma an\u00e1lise mais eficiente da progress\u00e3o e interconex\u00e3o entre as diferentes fases do projeto.</p>"},{"location":"entregaFinal/execucao/#resumo-da-execucao-do-projeto","title":"Resumo da Execu\u00e7\u00e3o do Projeto","text":"<p>A Tabela 1 resume cada etapa do projeto, destacando os artefatos associados a cada fase para uma refer\u00eancia r\u00e1pida e uma vis\u00e3o abrangente do desenvolvimento como um todo.</p> Etapas do Projeto Defini\u00e7\u00e3o Artefato(s) Produzido(s) Planejamento Nesse processo, a equipe analisou diversos aplicativos para a disciplina, selecionou um deles, e elaborou o cronograma, definiu as ferramentas a serem utilizadas e planejou as reuni\u00f5es semanais. Cronograma Metodologias Aplicativo Escolhido Ferramentas Pr\u00e9-rastreabilidade A pr\u00e9-rastreabilidade refere-se a um processo de compreens\u00e3o da estrutura do aplicativo, buscando identificar potenciais requisitos de acordo com o contexto espec\u00edfico em quest\u00e3o. Rich Picture Elicita\u00e7\u00e3o - Artefatos auxiliares Artefatos auxiliares inicialmente desenvolvidos para o processo de elicita\u00e7\u00e3o, mas que continuaram a ser empregados ao longo de todo o projeto. Perfil de Usu\u00e1rio Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas T\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o utilizadas. Introspec\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio Brainstorming Elicita\u00e7\u00e3o - Prioriza\u00e7\u00e3o Prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos. 100$ Moscow In or Out Modelagem de requisitos Modelagem de Requisitos. Caso de Uso Cen\u00e1rios Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar L\u00e9xicos Modelagem \u00e1gil Modelos visuais criados de maneira iterativa e evolutiva para representar as necessidades e solu\u00e7\u00f5es em constante adapta\u00e7\u00e3o durante o desenvolvimento \u00e1gil de software Backlog Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio NFR Framework Verifica\u00e7\u00e3o Processo de verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos. Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 1 Verifica\u00e7\u00e3o do Grupo 8 Valida\u00e7\u00e3o Verifica\u00e7\u00e3o da conformidade dos requisitos com as demandas em um ambiente pr\u00e1tico de utiliza\u00e7\u00e3o. --- P\u00f3s-rastreabilidade Vincula\u00e7\u00e3o dos requisitos aos artefatos desenvolvidos durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto. Matriz Geral Backward-from Foward-from <p>Tabela 1: Execu\u00e7\u00e3o do projeto (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023).</p>"},{"location":"entregaFinal/execucao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Artur Seppa"},{"location":"entregaFinal/feedback/","title":"Facilidades e Dificuldades dos Membros da Equipe","text":""},{"location":"entregaFinal/feedback/#ana-leticia-melo","title":"Ana Let\u00edcia Melo","text":"<p>Da minha parte, tive dificuldade para me organizar em rela\u00e7\u00e3o a frequ\u00eancia de entregas da disciplina no come\u00e7o, pois parecia muito dif\u00edcil. Entretanto, no decorrer das aulas foi ficando mais f\u00e1cil, pois o projeto \u00e9 basicamente uma continua\u00e7\u00e3o do que aprendemos em sala. Com rela\u00e7\u00e3o as facilidades, acredito que o material bibliogr\u00e1fico que o professor disponibilizou foi de grande ajuda para a minha aprendizagem de forma mais r\u00e1pida e eficiente para o projeto. Al\u00e9m disso, pude trabalhar com ferramentas do GitHub que n\u00e3o avia utilizado antes, como o GitPages.  Por fim, gostei muito da disciplina, de como as aulas foram ministradas de maneira interativa e da proposta do projeto final, acredito que o grupo conseguiu evoluir muito e que fizemos uma boa entrega. Em geral, foi gratificante trabalhar com o meu grupo e poder desenvolver ainda mais habilidades de trabalho em grupo.</p>"},{"location":"entregaFinal/feedback/#ana-luiza-rodrigues-da-silva","title":"Ana Lu\u00edza Rodrigues da Silva","text":"<p>Dentre as facilidades encontradas posso citar a familiaridade com a metodologia do professor e as ferramentas utilizadas. Entre as dificuldades est\u00e3o organiza\u00e7\u00e3o da equipe, crit\u00e9rios de entrega adicionais repentinamente, poucas explica\u00e7\u00f5es do conte\u00fado. Esses aspectos de dificuldade impactaram negativamente a compreens\u00e3o e execu\u00e7\u00e3o das tarefas.</p>"},{"location":"entregaFinal/feedback/#artur-seppa-reiman","title":"Artur Seppa Reiman","text":"<p>Ao desenvolver meu projeto de requisitos de software, uma das dificuldades significativas que enfrentei foi a falta de tempo para me organizar adequadamente, tendo em vista a necessidade de conciliar m\u00faltiplas disciplinas e responsabilidades. Equilibrar as demandas do projeto com outras obriga\u00e7\u00f5es exigiu um esfor\u00e7o adicional de planejamento e prioriza\u00e7\u00e3o. No entanto, apesar desses desafios, consegui super\u00e1-los e desenvolver o projeto de forma satisfat\u00f3ria. Aprendi a lidar com a gest\u00e3o do tempo de maneira mais eficiente e a priorizar minhas atividades de forma adequada, adquirindo valiosas habilidades de organiza\u00e7\u00e3o e adaptabilidade que certamente ser\u00e3o \u00fateis em projetos futuros.</p>"},{"location":"entregaFinal/feedback/#edilberto-cantuaria","title":"Edilberto Cantu\u00e1ria","text":"<p>Sinto que disciplina e trabalho de requisitos foi muito importante durante minha gradua\u00e7\u00e3o. Dentro das minhas dificuldades ao longo do projeto eu posso elencar os hor\u00e1rios de reuni\u00f5es (que \u00e0s vezes eu fazia no carro), grava\u00e7\u00f5es do artefato e grava\u00e7\u00f5es com o clientes que estivessem dispon\u00edveis para realizar a valida\u00e7\u00e3o dos artefatos, bem como me adaptar ao ritmo inicial da entrega das listas e dos artefatos e conciliar com outras mat\u00e9rias.</p> <p>J\u00e1 minhas facilidades ao longo do semestre se mostrou em descobrir minhas habilidade com o markdown e come\u00e7ar a ver como a falta de requisitos bem elaborados pode atrapalhar a vida do desenvolvedor (vivenciando na pr\u00e1tica!!). Tamb\u00e9m posso destacar que tive uma boa comunica\u00e7\u00e3o com o grupo, o que com certeza ajudou para o bom andamento dos meus artefatos.</p>"},{"location":"entregaFinal/feedback/#rafael-xavier-canabrava","title":"Rafael Xavier Canabrava","text":"<p>A facilidade encontrada durante a execu\u00e7\u00e3o do projeto acad\u00eamico residiu na minha capacidade de compreender a maior parte do conte\u00fado de forma eficiente, sem enfrentar grandes obst\u00e1culos cognitivos. A familiaridade com o material facilitou a assimila\u00e7\u00e3o dos conceitos, proporcionando uma abordagem mais fluida e compreensiva na realiza\u00e7\u00e3o das tarefas propostas. Uma das principais dificuldades experimentadas durante o projeto acad\u00eamico centrou-se no desafio do gerenciamento de tempo e na organiza\u00e7\u00e3o da equipe. A complexidade de equilibrar as responsabilidades individuais, cumprir prazos e manter uma colabora\u00e7\u00e3o eficaz entre os membros exigiu esfor\u00e7o adicional. A necessidade de aprimorar a coordena\u00e7\u00e3o e implementar estrat\u00e9gias mais eficientes para a gest\u00e3o do tempo tornou-se uma \u00e1rea crucial para melhorar o desempenho global do projeto.</p>"},{"location":"entregaFinal/feedback/#raphaela-guimaraes","title":"Raphaela Guimaraes","text":"<p>Durante o desenvolvimento do projeto de Requisitos de Software, adquiri conhecimentos essenciais sobre elicita\u00e7\u00e3o, prioriza\u00e7\u00e3o e modelagem de requisito. Uma \u00e1rea de destaque foi o aprimoramento das habilidades de apresenta\u00e7\u00e3o, o que me ajudou a ter maior confian\u00e7a e clareza ao transmitir informa\u00e7\u00f5es, o que cm certeza vai me ajudar na minha carreira profissional. Pessoalmente, os meus maiores desafios foram gest\u00e3o do tempo e prazos curtos, o que me exigiu um esfor\u00e7o extra para concluir as tarefas. Al\u00e9m disso, lidar com imprevistos foi bem desafiador, mas a satisfa\u00e7\u00e3o de superar eles \u00e9 sempre muito gratificante. Resumindo, a disciplina foi enriquecedora pra mim, me proporcionou conhecimentos pr\u00e1ticos e habilidades interpessoais essenciais para enfrentar desafios que vou precisar passar no mercado de trabalho no futuro.</p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/","title":"Ferramentas Utilizadas","text":""},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Uma forma de organizar e visualizar a utiliza\u00e7\u00e3o dessas ferramentas nos projetos \u00e9 atrav\u00e9s de tabelas sintetizadas, no qual fornecem uma vis\u00e3o geral das etapas do projeto e indicam as ferramentas espec\u00edficas trabalhadas em cada uma delas. Essa abordagem permite uma visualiza\u00e7\u00e3o clara dos recursos empregados em cada fase, o que facilita a comunica\u00e7\u00e3o entre os membros da equipe e contribui para uma gest\u00e3o eficiente dos projetos. A tabela 1 apresenta a sintetiza\u00e7\u00e3o das ferramentas utilizadas no projeto.</p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#tabela-sintetizada-das-ferramentas","title":"Tabela Sintetizada das Ferramentas","text":"<p> Ferramenta Finalidade Etapa Github Ambiente de versionamento de contribui\u00e7\u00e3o e de armazenamento do reposit\u00f3rio do projeto Todas Microsoft Teams Ambiente para realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es Todas Whatsapp Ambiente de comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes da equipe de projeto Todas Excel Aplica\u00e7\u00e3o de montagem de planilhas Etapa 1 MkDocs Ferramenta de build do git pages do projeto Todas Google Docs Aplicativo para elabora\u00e7\u00e3o de documentos do projeto Etapa 2, 3 e 4 Figma Ferramenta para prototipagem Etapa 5.2 LucidChart Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de diagramas Etapa 3 YouTube Ferramenta para hospedagem de v\u00eddeos em nuvem Todas Visual Studio Code Ambiente de desenvolvimento dos artefatos Todas <p> Tabela 1: Ferramentas sintetizadas (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#conclusao","title":"Conclus\u00e3o","text":"<p>No desenvolvimento do trabalho, as ferramentas desempenharam um papel fundamental, proporcionando um aumento significativo na efici\u00eancia e na qualidade dos artefatos produzidos. Portanto, \u00e9 altamente recomendado que a escolha das ferramentas seja baseada na afinidade do grupo com elas. Sendo desej\u00e1vel evitar a introdu\u00e7\u00e3o de um grande n\u00famero de ferramentas novas, uma vez que isso exigiria tempo para treinamento e adapta\u00e7\u00e3o da equipe, o que poderia comprometer a efici\u00eancia do processo.</p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, Matheus; FERREIRA, Rafael. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/entrega-final/ferramentas-utilizadas/. Acesso em: 05 de dezembro 2023.</p>"},{"location":"entregaFinal/ferramentas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 05/12/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina e Incorpora\u00e7\u00e3o dos seus elementos Artur Seppa Reiman Rafael"},{"location":"entregaFinal/planejamento/","title":"Planejamento de entregas","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este artefato tem como objetivo apresentar uma vers\u00e3o final do cronograma da disciplina. O foco neste documento \u00e9 separar as atividades realizadas por etapa e exibir uma melhor visualiza\u00e7\u00e3o do que foi feito por cada integrante em cada entrega e o per\u00edodo de realiza\u00e7\u00e3o daquela entrega.</p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>A entrega da apresenta\u00e7\u00e3o do projeto etapa 1 \u00e9 um momento crucial para o desenvolvimento de um projeto. Nesta etapa, s\u00e3o definidos os principais aspectos do projeto, tais como o planejamento, a equipe, o aplicativo selecionado para a disciplina, as ferramentas do projeto, o cronograma das atividades e o Rich Picture.</p> <p>Cada um desses elementos \u00e9 fundamental para o sucesso do projeto e deve ser cuidadosamente planejado e executado.Na Tabela 1, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da primeira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Selecionar app In\u00edcio: 05/09 Fim: 14/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Configurar git pages e p\u00e1gina home In\u00edcio: 14/09 Fim: 16/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 16/09 Fim: 17/09 Ana Let\u00edcia Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Artur In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Edilberto Confec\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Rafael In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Rich Picture, app escolhido, termos de uso In\u00edcio: 14/09 Fim: 19/09 Ana Let\u00edcia e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Rafael Elicitar metodologias In\u00edcio: 14/09 Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio:  19/09 Fim: 20/09 Ana Lu\u00edza Heatmap In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Artur Atas de reuni\u00e3o In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Rapahela Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/09Fim: 22/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 23/09Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 1: Planejamento do projeto (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#executado","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 2, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Selecionar app In\u00edcio: 05/09 Fim: 14/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Configurar git pages e p\u00e1gina home In\u00edcio: 14/09 Fim: 16/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 16/09 Fim: 17/09 Ana Let\u00edcia Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Artur In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Edilberto Confec\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Rafael In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Rich Picture, app escolhido, termos de uso In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Rafael Elicitar metodologias In\u00edcio: 14/09 Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio:  19/09 Fim: 20/09 Ana Lu\u00edza Heatmap In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Artur Atas de reuni\u00e3o In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Rapahela Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/09Fim: 22/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 23/09Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 2: Planejamento do projeto (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-2-elicitacao-tecnicas-e-priorizacao","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e prioriza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p>A elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o s\u00e3o fundamentais para garantir que as funcionalidades mais importantes sejam implementadas primeiro. Na Tabela 3, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da segunda entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Altera\u00e7\u00f5es no cronograma In\u00edcio: 26/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 03/10 Artur Entedimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 25/09  Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming In\u00edcio: 28/09 Fim: 28/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza(Moderadora), Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Rafael Documenta\u00e7\u00e3o do brainstorming In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Ana Lu\u00edza Realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Edilberto In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Rafael Elabora\u00e7\u00e3o de perguntas para o question\u00e1rio In\u00edcio: 28/09 Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 30/09  Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia Montagem do question\u00e1rio e do perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 30/09 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Edilberto Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Ana Let\u00edcia Prioriza\u00e7\u00e3o usando Moscow In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Raphaela In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Artur Prioriza\u00e7\u00e3o usando t\u00e9cnica dos 100$ In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Artur In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/10 Fim: 08/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 09/10 Fim: 10/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 3: Elicita\u00e7\u00e3o e prioriza\u00e7\u00e3o (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 4, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da segunda entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Altera\u00e7\u00f5es no cronograma In\u00edcio: 26/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 03/10 Artur Entedimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 25/09  Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming In\u00edcio: 28/09 Fim: 28/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza(Moderadora), Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Rafael Documenta\u00e7\u00e3o do brainstorming In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Ana Lu\u00edza Realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Edilberto In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Rafael Elabora\u00e7\u00e3o de perguntas para o question\u00e1rio In\u00edcio: 28/09 Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 30/09  Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia Montagem do question\u00e1rio e do perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 30/09 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia e Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Edilberto Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Ana Let\u00edcia Prioriza\u00e7\u00e3o usando Moscow In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Raphaela In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Artur Prioriza\u00e7\u00e3o usando t\u00e9cnica dos 100$ In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Artur In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/10 Fim: 08/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 09/10 Fim: 10/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 4: Elicita\u00e7\u00e3o (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-1","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos 1","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>Nesta entrega, ser\u00e3o apresentados os cen\u00e1rios, o l\u00e9xico, os casos de uso e a especifica\u00e7\u00e3o suplementar que foram definidos durante o desenvolvimento do projeto. Cada um desses elementos \u00e9 fundamental para garantir que os requisitos do projeto sejam entendidos e atendidos corretamente, garantindo a qualidade e efetividade do produto final. Na Tabela 5, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da terceira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Ana Let\u00edcia e Raphaela In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 Edilberto Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Ana Lu\u00edza e Rafael In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 Artur Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Artur In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 A Ana Lu\u00edza Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Edilberto In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 A Rapharla Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 23/10Fim: 23/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/10Fim: 29/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/10Fim: 31/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 5: Modelagem de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#executado_2","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 6, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da terceira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Ana Let\u00edcia e Raphaela In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 Edilberto Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Ana Lu\u00edza e Rafael In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 Artur Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Artur In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 A Ana Lu\u00edza Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Edilberto In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 A Rapharla Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 25/10Fim: 25/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 25/10 Fim: 25/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/10Fim: 29/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/10Fim: 31/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 6: Modelagem de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-2","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos 2","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p>Nesta etapa, ser\u00e3o apresentadas as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, o backlog do produto, al\u00e9m do framework de requisitos n\u00e3o-funcionais (NFR). Esses elementos s\u00e3o fundamentais para o sucesso de um projeto \u00e1gil, pois permitem a gest\u00e3o eficiente dos requisitos do produto e garantem que as necessidades dos usu\u00e1rios sejam atendidas de forma satisfat\u00f3ria. Na Tabela 7, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da quarta entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 30/10Fim: 01/11 Rafael e Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 01/11 Fim: 02/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 01/11Fim: 03/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto In\u00edcio: 03/11 Fim: 04/11 Artur e Raphaela Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/11Fim: 05/11 Artur e Raphaela In\u00edcio: 05/11 Fim: 06/11 Rafael e Ana Lu\u00edza Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 06/11Fim: 07/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 07/11 Fim: 07/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 10/11Fim: 11/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 7: Modelagem de Requisitos 2 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#executado_3","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 8, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da quarta entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 30/10Fim: 06/11 Rafael e Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 01/11 Fim: 02/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 01/11Fim: 05/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto In\u00edcio: 03/11 Fim: 04/11 Artur e Raphaela Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/11Fim: 06/11 Artur e Raphaela In\u00edcio: 05/11 Fim: 06/11 Rafael e Ana Lu\u00edza Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 06/11Fim: 06/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 05/11 Fim: 06/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 10/11Fim: 11/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 8: Modelagem de Requisitos 2 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-1","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p>Nesta etapa, ser\u00e3o apresentadas as atividades de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos requisitos do projeto, que visam garantir a qualidade e a adequa\u00e7\u00e3o dos requisitos definidos para o produto. Al\u00e9m disso, a entrega da etapa 5.1 \u00e9 uma etapa importante no processo de desenvolvimento do projeto, pois indica que a equipe est\u00e1 comprometida em identificar e corrigir eventuais problemas na defini\u00e7\u00e3o dos requisitos. Na Tabela 9, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da entrega 5.1.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 08/11Fim: 09/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 09/11 Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 09/11Fim: 11/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 11/11 Fim: 12/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 12/11Fim: 12/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 13/11 Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11Fim: 15/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 15/11Fim: 16/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 9: An\u00e1lise de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#executado_4","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 10, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da entrega 5.1.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 07/11Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 09/11 Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 13/11Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 13/11 Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11Fim: 15/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 15/11Fim: 16/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael <p><p>Tabela 10: An\u00e1lise de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-52-analise-de-requisitos-2","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos 2","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p>Nesta etapa, o grupo respons\u00e1vel pela atividade de verifica\u00e7\u00e3o e valida\u00e7\u00e3o dos requisitos ir\u00e1 apresentar os resultados obtidos durante a an\u00e1lise, bem como as atividades realizadas para garantir a qualidade e a adequa\u00e7\u00e3o dos requisitos definidos para o produto. Na Tabela 11, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da entrega 5.2.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 23/11Fim: 25/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael In\u00edcio: 25/11 Fim: 26/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 26/11Fim: 28/11 Rafael In\u00edcio: 28/11 Fim: 29/11 Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 29/11Fim: 29/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/11 Fim: 30/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/12Fim: 03/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 03/12Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 11: An\u00e1lise de Requisitos 2 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#executado_5","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 12, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da entrega 5.2.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 23/11Fim: 25/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael In\u00edcio: 25/11 Fim: 26/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 26/11Fim: 28/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 28/11 Fim: 29/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 29/11Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/11 Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/12Fim: --- Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: ---Fim: --- Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 12: An\u00e1lise de Requisitos 2 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-6-pos-rastreabilidade","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-rastreabilidade","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p>Nesta etapa, ser\u00e3o apresentadas as atividades de p\u00f3s-rastreabilidade, que visam garantir que os requisitos definidos para o produto sejam atendidos corretamente ao longo do ciclo de vida do projeto. Na Tabela 13, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da sexta entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-from In\u00edcio: 13/11Fim: 15/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza e Artur In\u00edcio: 15/11 Fim: 16/11 Edilberto, Rafael e Raphaela P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-from In\u00edcio: 16/11Fim: 18/11 Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 18/11 Fim: 19/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza e Artur P\u00f3s-rastreabilidade: Matriz de rastreabilidade In\u00edcio: 16/11Fim: 18/11 Ana Let\u00edcia In\u00edcio: 18/11 Fim: 19/11 Ana Lu\u00edza Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 19/11Fim: 19/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 20/11 Fim: 20/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11Fim: 23/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 23/11Fim: 24/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 13: P\u00f3s-rastreabilidade (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#executado_6","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 14, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da entrega 5.2.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 23/11Fim: 25/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael In\u00edcio: 25/11 Fim: 26/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 26/11Fim: 28/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 28/11 Fim: 29/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 29/11Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/11 Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/12Fim: --- Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: ---Fim: --- Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 14: P\u00f3s-rastreabilidade (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"entregaFinal/planejamento/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p>A entrega final do projeto \u00e9 um momento aguardado por toda a equipe, pois representa o resultado de um trabalho conjunto de an\u00e1lise, modelagem e desenvolvimento. Nesta entrega, ser\u00e3o apresentados todos os artefatos produzidos ao longo do projeto, desde a defini\u00e7\u00e3o dos requisitos at\u00e9 a implementa\u00e7\u00e3o e testes do produto. Na Tabela 15, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da \u00faltima entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Desenvolvimento do projeto final (corre\u00e7\u00e3o e complemento) In\u00edcio: 02/12Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 04/12 Fim: 05/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 05/12Fim: 05/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 06/12Fim: 06/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/12Fim: 08/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 06/12Fim: 09/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 15: Entrega final (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Requisitos de Software. Cronograma do Projeto Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/. Acesso em: 19/09/2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Ambienta\u00e7\u00e3o - Aula 1, Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em: 19/09/2023.</p>"},{"location":"entregaFinal/planejamento/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Ana Let\u00edcia"},{"location":"entregaFinal/resultados/","title":"Resultados","text":""},{"location":"entregaFinal/resultados/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A disciplina de Requisitos de Software visa identificar e documentar as necessidades dos stakeholders para o desenvolvimento de sistemas e aplicativos. Havendo a compreens\u00e3o das necessidades dos usu\u00e1rios, a documenta\u00e7\u00e3o adequada dos requisitos, o estabelecimento de rastreabilidade e o gerenciamento de mudan\u00e7as e melhorias do projeto, a fim de atender as expectativas dos usu\u00e1rios frente ao software desenvolvido. Nesse contexto, este documento buscar elucidar os resultados obtidos com o desenvolvimento do trabalho proposto.</p>"},{"location":"entregaFinal/resultados/#resultados-alcancados","title":"Resultados Alcan\u00e7ados","text":"<p>No desenvolvimento inicial do projeto, toda a equipe realizou um planejamento, cujo objetivo era alinhar os membros como equipe e estabelecer o escopo do projeto a ser efetuado. Sendo necess\u00e1rio definir as metodologias a serem trabalhadas, elaborar um cronograma detalhado com a previs\u00e3o de todas as atividades, definir as ferramentas que seriam empregadas e por fim estabelecer o aplicativo a ser desenvolvido por todos os integrantes. </p> <p>Havendo a execu\u00e7\u00e3o da elicita\u00e7\u00e3o (Perfil de Usu\u00e1rio, T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o e Prioriza\u00e7\u00e3o dos Requisitos) e da modelagem (Casos de Uso, Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar, Cen\u00e1rios, L\u00e9xicos e \u00c1gil) de requisitos, a fim de por em pr\u00e1tica os conceitos aprendidos em sala de aula e ter uma perspectiva do usu\u00e1rio sobre todo o produto.</p> <p>Al\u00e9m disso, na elabora\u00e7\u00e3o do projeto os integrantes buscaram efetuar a execu\u00e7\u00e3o da rastreabilidade sobre os requisitos levantados. Sendo poss\u00edvel de compreender com mais clareza as conex\u00f5es entre as funcionalidades e os artefatos relacionados por meio da P\u00f3s-Rastreabilidade, no qual evidencia a forma com que cada requisito tenha sido implementado ao longo do processo da engenharia, desde a sua elicita\u00e7\u00e3o at\u00e9 a modelagem. </p> <p>Por fim, foram realizadas as verifica\u00e7\u00f5es e valida\u00e7\u00f5es dos artefatos produzidos para identificar problemas no documento. Sendo utilizado a metodologia proposta por Fagan onde as etapas de inspe\u00e7\u00e3o, retrabalho e acompanhamento fizeram com que o grupo percebesse os pontos a serem melhorados nos artefatos.</p> <p>Em suma, com o desenvolvimento do projeto foi poss\u00edvel alcan\u00e7ar resultados significativos para o grupo, proporcionando mais expertise na \u00e1rea de requisitos e solidez t\u00e9cnica para todos os integrantes.</p>"},{"location":"entregaFinal/resultados/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACIEL, Geovanna. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/entrega-final/resultados-alcancados/. Acesso em: 06 de dezembro 2023.</p>"},{"location":"entregaFinal/resultados/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 05/12/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Seppa Reiman Edilberto"},{"location":"entregaFinal/tecnicas/","title":"T\u00e9cnicas Utilizadas","text":""},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato visa explicar todas as t\u00e9cnicas que foram utilizadas para elabora\u00e7\u00e3o dos artefatos ao longo do projeto da disciplina de Requisitos de Software.</p>"},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#tecnicas","title":"T\u00e9cnicas","text":"<p>A tabela 1 a seguir explicita as t\u00e9cnicas utilizadas, bem como quem as utilizou.</p> <p> T\u00e9cnica utilizada Executores da T\u00e9cnica no Projeto Artefato(s) relacionado(s) Inspe\u00e7\u00e3o de Fagan Ana Let\u00edcia  Rafael  Raphaela  Edilberto  Artur  Ana Lu\u00edza  Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo 1 Checklists Ana Let\u00edcia  Rafael  Raphaela  Edilberto  Artur  Ana Lu\u00edza  Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo Verifica\u00e7\u00f5es do Grupo 1 Adapta\u00e7\u00e3o do Scrum Ana Let\u00edcia  Rafael  Raphaela  Edilberto  Artur  Ana Lu\u00edza  Reuni\u00f5es Semanais  de Planning e de Review Question\u00e1rio Ana Let\u00edcia Question\u00e1rio Perfil de Usu\u00e1rio T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o Edilberto  Ana Let\u00edcia  Rafael Introspec\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio Brainstorming T\u00e9cnicas de Prioriza\u00e7\u00e3o Artur  Raphaela  Ana Lu\u00edza  Rafael  100$ Moscow In or Out Modelagem Artur  Edilberto  Ana Let\u00edcia  Raphaela  Ana Lu\u00edza  Rafael Casos de Uso Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar Cen\u00e1rios L\u00e9xicos Modelagem - \u00c1gil Ana Lu\u00edza  Rafael  Edilberto  Ana Let\u00edcia  Artur NFR Framework Backlog Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio P\u00f3s-Rastreabilidade Ana Let\u00edcia  Rafael  Edilberto  Ana Lu\u00edza  Artur  Raphaela Backward-from Forward-from Matriz de Rastreabilidade <p>Tabela 1: T\u00e9cnicas Utilizadas no projeto (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023) </p> <p></p>"},{"location":"entregaFinal/tecnicas/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina. Ana Let\u00edcia Artur"},{"location":"entregaFinal/videos/","title":"Grava\u00e7\u00f5es","text":""},{"location":"entregaFinal/videos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Durante a entrega do projeto, o grupo registrou todas as suas apresenta\u00e7\u00f5es no YouTube. A Tabela 1 apresenta os v\u00eddeos e os participantes de cada grava\u00e7\u00e3o</p>"},{"location":"entregaFinal/videos/#tabela-de-apresentacoes","title":"Tabela de Apresenta\u00e7\u00f5es","text":"<p> Apresenta\u00e7\u00e3o Etapa Participantes <p></p> 1 Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela <p></p> 2 Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela <p></p> 3 Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela <p></p> 4 Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael <p></p> 5.1 Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael 5.2 Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela <p></p> 6 Ana Leticia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael, Raphaela Tabela 1: Apresenta\u00e7\u00f5es do projeto (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023) <p></p>"},{"location":"entregaFinal/videos/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> 05/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Let\u00edcia Rafael"},{"location":"modelagem/casosDeUso/","title":"Caso de Uso","text":""},{"location":"modelagem/casosDeUso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Ap\u00f3s a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos a partir das t\u00e9cnicas desenvolvidas pela equipe, buscou-se analisar as funcionalidades levantadas e as intera\u00e7\u00f5es entre os atores do sistema proposto. Nesse contexto, o artefato desenvolvido emprega a  metodologia de diagrama de casos de uso, dentro da nota\u00e7\u00e3o nota\u00e7\u00e3o UML (Unified Modeling Language), como uma abordagem eficaz para modelar os diferentes cen\u00e1rios de uso de um sistema.</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Na Linguagem de Modelagem Unificada (UML), o diagrama de casos de uso efetua a modelagem simplificada das intera\u00e7\u00f5es (casos de uso) entre os atores e um sistema em desenvolvimento. Sendo respons\u00e1vel por descrever os diferentes cen\u00e1rios de uso de uma aplica\u00e7\u00e3o, al\u00e9m de identificar as funcionalidades fornecidas e sua utiliza\u00e7\u00e3o dada pelos atores no ambiente.</p> <p>A constru\u00e7\u00e3o de um diagrama pode ser definida por 4 elementos fundamentais para a elabora\u00e7\u00e3o e entendimento das funcionalidades e intera\u00e7\u00f5es no sistema, sendo representados na Tabela 1 subsequente.</p> Nome Fun\u00e7\u00e3o Elemento Ator Representam um componente externo que interage com os objetos dentro do sistema. Ele pode ser identificado por um usu\u00e1rio, sistema ou outro elemento externo no cen\u00e1rio da aplica\u00e7\u00e3o. Elipse (Caso de Uso) Descreve uma a\u00e7\u00e3o ou funcionalidade espec\u00edfica que um ator pode realizar dentro do sistema. Ret\u00e2ngulo (Sistema) Descreve o sistema proposto, sendo composto por casos de uso e rela\u00e7\u00f5es no seu cen\u00e1rio interno e atores no seu cen\u00e1rio externo. Flecha (Rela\u00e7\u00f5es) Representam as rela\u00e7\u00f5es e intera\u00e7\u00f5es entre os atores e casos de uso <p> Tabela 1: Elementos do diagrama de casos de uso (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p> <p>Nesse contexto, para destacar uma melhor percep\u00e7\u00e3o do sistema, as tabelas 2 e 3 buscam representar, a defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es assim como as poss\u00edveis defini\u00e7\u00f5es de atores.</p> Rela\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o include Indica uma rela\u00e7\u00e3o entre casos de usos dependentes, no qual o elemento antecessor necessita da execu\u00e7\u00e3o subsequente do seu sucessor no sistema. extends Indica uma rela\u00e7\u00e3o entre casos de usos independentes, no qual o elemento antecessor pode executar ou n\u00e3o o elemento sucessor no sistema. <p> Tabela 2: Defini\u00e7\u00e3o das rela\u00e7\u00f5es nos casos de uso (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p> Ator Descri\u00e7\u00e3o prim\u00e1rio Representa os atores que executam as funcionalidades no sistema, sendo alocados ao lado esquerdo do ret\u00e2ngulo secund\u00e1rio Representa os atores que respondem a alguma funcionalidade executada no sistema, sendo alocados ao lado esquerdo do ret\u00e2ngulo <p> Tabela 3: Defini\u00e7\u00e3o dos atores prim\u00e1rios e secund\u00e1rios (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#diagrama-de-caso-de-uso","title":"Diagrama de Caso de Uso","text":"<p>A constru\u00e7\u00e3o dos Diagramas de Casos de Uso desenvolvidos e representados nas figuras 1, 2 e 3 e tabelas de 4 a 9, foram elaborados a partir da ferramenta de modelagem Lucichard e seguem como base os requisitos elicitados na se\u00e7\u00e3o anterior do projeto.</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#uc-acessar-documento","title":"UC-Acessar Documento","text":"<p> Figura 1: Diagrama de Casos de Uso referentes ao acesso de documentos (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-1-criar-novo-documento","title":"Caso de Uso 1 - Criar novo documento","text":"UC01 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de criar novos documentos no sistema Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio determina a instancia\u00e7\u00e3o de documentos dentre as poss\u00edveis formas Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Novo\" <li> O usu\u00e1rio indica se o documento a ser produzido ser\u00e1 um arquivo em branco ou a partir de um template pr\u00e9 definido  Fluxo alternativo <ol> <li> O Usu\u00e1rio acessa a aplica\u00e7\u00e3o <li> O sistema inicia com a instancia\u00e7\u00e3o de um arquivo em branco pronto para ser redigido  Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo <li> O aplicativo exibe uma mensagem de erro informando que n\u00e3o foi poss\u00edvel carregar um novo documento P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio tem acesso a um novo documento para ser redigido Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade BS01, INT01, BS19 <p> Tabela 4: UC 1 - Criar novo documento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-2-editar-documento","title":"Caso de Uso 2 - Editar documento","text":"UC02 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de editar documentos no sistema Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o e acesso aos dispositivos de armazenamento A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio determina a edi\u00e7\u00e3o de documentos Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Abrir ...\" <li> O usu\u00e1rio localiza o documento a ser editado seja no disco rigido ou na nuvem  Fluxo alternativo <ol> <li> O Usu\u00e1rio acessa as formas de armazenamento do sistema <li> O usu\u00e1rio abre o arquivo com a aplica\u00e7\u00e3o  Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo <li> O usu\u00e1rio localiza e solicita a abertura do documento no sistema <li> O aplicativo exibe uma mensagem de erro informando que n\u00e3o foi poss\u00edvel carregar o documento P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio pode editar um documento na aplica\u00e7\u00e3o Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade BS02, BS21, BS15, INT13 <p> Tabela 5: UC 2 - Editar documento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#uc-transferencia-de-dados","title":"UC-Transfer\u00eancia de dados","text":"<p> Figura 2: Diagrama de Casos de Uso referentes a transfer\u00eancia de dados (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-3-compartilhar-documento","title":"Caso de Uso 3 - Compartilhar documento","text":"UC03 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de compartilhar documentos de diferentes formas Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o e acesso aos dispositivos de compartilhamento A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio determina o compartilhamento de arquivos dentre as duas poss\u00edveis formas Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser compartilhado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Enviar\" <li> O usu\u00e1rio indica se o documento pode ser compatilhado via email ou bluetooth  <li> O usu\u00e1rio determina a forma de exporta\u00e7\u00e3o a partir das extens\u00f5es dispon\u00edveis  Fluxo alternativo N\u00e3o h\u00e1 fluxo alternativo Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Fluxo 1: Compartilhar via Email <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser compartilhado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Enviar\" <li> O usu\u00e1rio indica que o documento vai ser compatilhado via email <li> O sistema indicar que n\u00e3o foi poss\u00edvel acessar o servi\u00e7o de email   Fluxo 2: Compartilhar via Bluetooth <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser compartilhado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Enviar\" <li> O usu\u00e1rio indica que o documento vai ser compatilhado via bluetooth <li> O sistema notificar que nenhum dispositivo bluetooth foi encontrado para enviar o arquivo  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio compartilha o documento definido Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade BS15, INT14, BS03, BS03 <p> Tabela 6: UC 3 - Compartilhar documento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-4-exportar-documento","title":"Caso de Uso 4 - Exportar documento","text":"UC04 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de exportar documentos com diferentes tipos de extens\u00f5es de arquivo dentro do sistema Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o e acesso aos dispositivos de armazenamento A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio determina o tipo de extens\u00e3o e o local de armazenamento do arquivo a ser exportado Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser exportado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Exportar como\" <li> O usu\u00e1rio indica a extens\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o do documento  <li> O usu\u00e1rio determina o direcionamento de armazenamento do arquivo Fluxo alternativo N\u00e3o h\u00e1 fluxo alternativo Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Fluxo 1: Exporta\u00e7\u00e3o para o Disco R\u00edgido <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser exportado<li> O usu\u00e1rio acessa a aba \"Exportar como\" <li> O usu\u00e1rio indica a extens\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o do documento  <li> O usu\u00e1rio determina que o direcionamento de armazenamento do arquivo ser\u00e1 no disco r\u00edgido <li> O sistema notificar que n\u00e3o espa\u00e7o suficiente no sistema para armazenar o arquivo no disco   Fluxo 2: Exporta\u00e7\u00e3o para a Nuvem  <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser exportado<li> O usu\u00e1rio acessa a aba \"Exportar como\" <li> O usu\u00e1rio indica a extens\u00e3o de exporta\u00e7\u00e3o do documento  <li> O usu\u00e1rio determina que o direcionamento de armazenamento do arquivo ser\u00e1 na nuvem <li> O sistema notificar que n\u00e3o conseguiu obter acesso ao armazenamento na nuvem no sistema  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio compartilha o documento definido Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade INT14, BS03, BS03 <p> Tabela 7: UC 4 - Exportar documento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-5-salvar-documento","title":"Caso de Uso 5 - Salvar documento","text":"UC05 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de salvar documentos na extens\u00e3o padr\u00e3o odt dentro do sistema Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o e acesso aos dispositivos de armazenamento A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio determina o local de armazenamento do arquivo com a sua extens\u00e3o odt Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser armazenado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Salvar\" <li> O usu\u00e1rio indica se o documento odt pode ser armazenado no disco rigido do dispositivo do sistema ou na nuvem Fluxo alternativo <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser armazenado <li> O usu\u00e1rio pressiona as teclas \"Ctrl+S\" <li> O usu\u00e1rio indica o local de armazenamento do arquivo no sistema Fluxo de exce\u00e7\u00e3o Fluxo 1: Armazenamento em Disco R\u00edgido <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser armazenado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Salvar\" <li> O usu\u00e1rio indica que o documento odt vai ser armazenado no disco rigido do dispositivo <li> O sistema notificar que n\u00e3o espa\u00e7o suficiente no sistema para armazenar o arquivo no disco   Fluxo 2: Armazenamento na Nuvem  <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser armazenado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de documentos em \"Arquivos\" e a aba \"Salvar\" <li> O usu\u00e1rio indica que o documento odt vai ser armazenado na nuvem <li> O sistema notificar que n\u00e3o conseguiu obter acesso ao armazenamento na nuvem no sistema  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio salva o documento no sistema Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade INT14, BS03, BS03 <p> Tabela 8: UC 5 - Salvar documento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#uc-redigir-documento","title":"UC-Redigir documento","text":"<p> Figura 3: Diagrama de Casos de Uso referentes a produ\u00e7\u00e3o de documento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-6-formatar-pagina","title":"Caso de Uso 6 - Formatar p\u00e1gina","text":"UC06 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de formatar as p\u00e1ginas do documento e acessar a ajuda de formata\u00e7\u00e3o Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o e acesso ao dispositivo de armazenamento A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio imp\u00f5e a edi\u00e7\u00e3o de elementos textuais e visuais no documento. Al\u00e9m de ter acesso a ajuda Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser formatado <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de formata\u00e7\u00e3o em \"Inserir\", \"Formatar\" e \"Estilos\" <li> O usu\u00e1rio indica as opera\u00e7\u00f5es de formata\u00e7\u00e3o que deseja executar <li> A depender o usu\u00e1rio imp\u00f5e os elementos textuais e visuais, formatando o texto, anexando aquivos, construindo gr\u00e1ficos, tabelas e f\u00f3rmulas. Al\u00e9m de obter ajuda de formata\u00e7\u00e3o  Fluxo alternativo <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser formatado <li> O usu\u00e1rio acessa a barra inicial superior <li> O usu\u00e1rio indica as formata\u00e7\u00f5es que deseja realizar, clicando nos icones correspondentes para editar  Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento a ser formatado <li> O usu\u00e1rio busca utilizar as ferramentas de altera\u00e7\u00e3o de elementos visuais e textuais  <li> O sistema indicar que n\u00e3o foi poss\u00edvel acessar essas ferramentas  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio formata o documento de acordo com seu interesse Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade BS05, BS06, BS07, INT02, INT03, INT04, INT05, INT06, INT07, INT08, INT09 <p> Tabela 9: UC 6 - Formatar p\u00e1gina (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-7-pesquisar-na-pagina","title":"Caso de Uso 7 - Pesquisar na p\u00e1gina","text":"UC07 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de pesquisar palavras e textos de interesse no documento Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio imp\u00f5e a pesquisa de palavras e textos no documento Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento de interesse <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de \"Editar\" e a aba \"Localizar\" <li> O usu\u00e1rio insere o texto a ser buscado no documento  Fluxo alternativo <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento de interesse <li> O usu\u00e1rio insere o atalho de busca \"Ctrl+F\" <li> O usu\u00e1rio indica o texto a ser localizado  Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento de interesse <li> O usu\u00e1rio buscar o texto no documento <li> A aplica\u00e7\u00e3o notifica o usu\u00e1rio que a ferramenta n\u00e3o est\u00e1 operando da forma correta  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio localiza o texto de interesse no documento Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade BS20, INT11 <p> Tabela 10: UC 7 - Pesquisar na p\u00e1gina (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-8-acionar-ferramentas","title":"Caso de Uso 8 - Acionar ferramentas","text":"UC08 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de acionar as ferramentas de auxilio de escrita no documento Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio aciona as ferramentas de auxilio de escrita no sistema Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento de interesse <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de \"Ferramentas\" e suas configura\u00e7\u00f5es <li> O usu\u00e1rio aciona a autocorre\u00e7\u00e3o e/ou o assistente de escrita  Fluxo alternativo n\u00e3o h\u00e1 fluxo alternativo Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento de interesse <li> O usu\u00e1rio busca acionar alguma ferramenta <li> A aplica\u00e7\u00e3o notifica o usu\u00e1rio que a ferramenta n\u00e3o est\u00e1 operando da forma correta  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio aciona ferramentas de escrita no documento Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade BS04, BS18, BS14, BS16,  INT10 <p> Tabela 11: UC 8 - Acionar ferramentas (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#caso-de-uso-9-ver-atualizacoes-na-pagina","title":"Caso de Uso 9 - Ver atualiza\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina","text":"UC09 Informa\u00e7\u00f5es Descri\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio \u00e9 capaz de ver as atualiza\u00e7\u00f5es no documento Ator Usu\u00e1rio Pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es Acesso a aplica\u00e7\u00e3o A\u00e7\u00e3o O usu\u00e1rio verifica as atualiza\u00e7\u00f5es do documento no sistema Fluxo principal <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento de interesse <li> O usu\u00e1rio acessa o menu de \"Editar\" e a aba de \"Registrar altera\u00e7\u00f5es\" <li> Verifica e edita as \u00faltimas atualiza\u00e7\u00f5es feitas no sistema  Fluxo alternativo n\u00e3o h\u00e1 fluxo alternativo Fluxo de exce\u00e7\u00e3o <ol> <li> O usu\u00e1rio acessa o aplicativo e o documento de interesse <li> O usu\u00e1rio busca verificar e editar alguma atualiza\u00e7\u00f5es no documento <li> A aplica\u00e7\u00e3o notifica o usu\u00e1rio que a ferramenta n\u00e3o est\u00e1 operando da forma correta  P\u00f3s-condi\u00e7\u00f5es O usu\u00e1rio verifica e editar as atualiza\u00e7\u00f5es feitas no sistema Data de Cria\u00e7\u00e3o 22/10/2023 Rastreabilidade INT18 <p> Tabela 12: UC 9 - Ver atualiza\u00e7\u00f5es na p\u00e1gina (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERNANDO, Sidney. Caso de Uso. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/modelagem/useCase/. Acesso em: 20 outubro 2023.</p> <p>Tutorial de Caso de Uso UML. Dispon\u00edvel em: https://www.youtube.com/watch?v=ab6eDdwS3rA. Acesso em: 20 outubro 2023.</p> <p>Lucidchart. Diagrama de Caso de Uso UML. Dispon\u00edvel em: https://www.lucidchart.com/pages/pt/diagrama-de-caso-de-uso-uml.  Acesso em: 20 outubro 2023.</p> <p>UML DIAGRAMS. Use Case Diagrams. Dispon\u00edvel em: https://www.uml-diagrams.org/use-case-diagrams.html. Acesso em: 20 outubro 2023.</p>"},{"location":"modelagem/casosDeUso/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina e Incorpora\u00e7\u00e3o dos seus elementos Artur Seppa Ana Lu\u00edza"},{"location":"modelagem/cenarios/","title":"Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"modelagem/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Cen\u00e1rios na engenharia de requisitos de software s\u00e3o descri\u00e7\u00f5es de casos de uso ou situa\u00e7\u00f5es espec\u00edficas que ajudam a capturar e entender os requisitos do sistema de software a ser desenvolvido. Eles desempenham um papel importante na elicita\u00e7\u00e3o, an\u00e1lise e documenta\u00e7\u00e3o de requisitos, fornecendo uma vis\u00e3o mais concreta e contextual dos requisitos do sistema.  Os cen\u00e1rios produzidos para o projeto est\u00e3o listados nas tabelas de 1 a 10.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-1","title":"Cen\u00e1rio 1","text":"<p> Cen\u00e1rio 1 Titulo Cria\u00e7\u00e3o de um novo documento simples Objetivo Permitir ao usu\u00e1rio criar um documento em branco e adicionar conte\u00fado de b\u00e1sico. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O LibreOffice Writer est\u00e1 instalado no sistema</p> Atores Usu\u00e1rios do LibreOffice Writer. Recursos <p>Computador com LibreOffice Writer instalado. </p> Epis\u00f3dios <p>1. O usu\u00e1rio inicia o LibreOffice Writer.</p> <p>2. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Novo Documento em Branco\".</p> <p>3. O aplicativo abre um novo documento em branco.</p> <p>O usu\u00e1rio digita e formata texto b\u00e1sico no documento.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio deve ter o LibreOffice Writer instalado no computador.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>O aplicativo pode n\u00e3o abrir corretamente devido a problemas t\u00e9cnicos.</p> <p>Tabela 1: Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de cria\u00e7\u00e3o de documento simples. Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-2","title":"Cen\u00e1rio 2","text":"<p> Cen\u00e1rio 2 Titulo Formata\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada de um documento no LibreOffice Writer. Objetivo Permitir ao usu\u00e1rio formatar um documento de maneira avan\u00e7ada, aplicando estilos, se\u00e7\u00f5es, cabe\u00e7alhos, rodap\u00e9s e numera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas. Contexto <p>Local: Documento em andamento no LibreOffice Writer.</p> <p>Tempo: Vari\u00e1vel, dependendo da complexidade do documento.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Um documento j\u00e1 est\u00e1 aberto no LibreOffice Writer.</p> Atores Usu\u00e1rios do LibreOffice Writer. Recursos <p>Documento em andamento no LibreOffice Writer. </p> Epis\u00f3dios <p>1. O usu\u00e1rio abre um documento existente ou cria um novo.</p> <p>2. O usu\u00e1rio aplica estilos de formata\u00e7\u00e3o, cria se\u00e7\u00f5es, insere cabe\u00e7alhos e rodap\u00e9s.</p> <p>3.O usu\u00e1rio configura a numera\u00e7\u00e3o de p\u00e1ginas e outros elementos avan\u00e7ados de formata\u00e7\u00e3o.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>A complexidade da formata\u00e7\u00e3o depende do conhecimento do usu\u00e1rio.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Problemas de formata\u00e7\u00e3o que podem surgir devido a erros do usu\u00e1rio.</p> <p>Tabela 2: Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de formata\u00e7\u00e3o avan\u00e7ada. Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-3","title":"Cen\u00e1rio 3","text":"<p> Cen\u00e1rio 3 Titulo Inser\u00e7\u00e3o e formata\u00e7\u00e3o de imagens no LibreOffice Writer. Objetivo Demonstrar como um usu\u00e1rio insere imagens em um documento e ajusta sua posi\u00e7\u00e3o e tamanho. Contexto <p>Local: _ Documento em andamento no LibreOffice Writer. <p>Tempo: _Vari\u00e1vel,  dependendo do n\u00famero e tamanho das imagens.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Um documento j\u00e1 est\u00e1 aberto no LibreOffice Writer.</p> Atores Usu\u00e1rios do LibreOffice Writer. Recursos <p>Documento em andamento no LibreOffice Writer. </p> Epis\u00f3dios <p>1. O usu\u00e1rio abre um documento existente ou cria um novo.</p> <p>2.  O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o de inser\u00e7\u00e3o de imagem.</p> <p>3. O usu\u00e1rio seleciona uma imagem em seu computador e a insere no documento.</p> <p>4. O usu\u00e1rio ajusta a posi\u00e7\u00e3o e o tamanho da imagem conforme necess\u00e1rio.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>Dependendo do tamanho e resolu\u00e7\u00e3o da imagem, pode ser necess\u00e1rio ajustar a formata\u00e7\u00e3o.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Caso a imagem n\u00e3o seja compat\u00edvel com o documento, dever\u00e1 aparecer uma mensagem de aviso.</p> <p>Tabela 3: Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de inser\u00e7\u00e3o de imagens no LibreOffice Writer. Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-4","title":"Cen\u00e1rio 4","text":"<p> Cen\u00e1rio 4 Titulo Trabalho colaborativo em um documento no LibreOffice Writer. Objetivo Demonstrar como dois usu\u00e1rios podem colaborar em um documento, fazendo edi\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas e acompanhando as altera\u00e7\u00f5es em tempo real. Contexto <p>Local: Dois usu\u00e1rios em locais diferentes com acesso \u00e0 internet.</p> <p>Tempo: _ Vari\u00e1vel, dependendo da colabora\u00e7\u00e3o. <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: _Documento compartilhado online e acesso \u00e0 internet.</p> Atores Dois usu\u00e1rios do LibreOffice Writer. Recursos <p>Documento compartilhado online. </p> Epis\u00f3dios <p>1. Ambos os usu\u00e1rios acessam o documento compartilhado.</p> <p>2.  Ambos os usu\u00e1rios fazem edi\u00e7\u00f5es simult\u00e2neas no documento.</p> <p>3.  O aplicativo rastreia as altera\u00e7\u00f5es e permite que os usu\u00e1rios vejam as edi\u00e7\u00f5es um do outro em tempo real.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>Depend\u00eancia de uma conex\u00e3o de internet est\u00e1vel.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Problemas de conex\u00e3o ou conflitos na edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea, nesse caso os usu\u00e1rios devem conseguir visualizar que ocorreu algum erro para eles ou para a outra pessoa editando.</p> <p>Tabela 4: Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de trabalho colaborativo no LibreOffice Writer. Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-5","title":"Cen\u00e1rio 5","text":"<p> Cen\u00e1rio 5 Titulo Incorpora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e tabelas em um documento do LibreOffice Writer. Objetivo Demonstrar como um usu\u00e1rio pode criar um documento que inclui gr\u00e1ficos e tabelas, importando dados de outras fontes. Contexto <p>Local: Documento em andamento no LibreOffice Writer.</p> <p>Tempo: Vari\u00e1vel, dependendo da complexidade do gr\u00e1fico ou tabela.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: Um documento j\u00e1 est\u00e1 aberto no LibreOffice Writer.</p> Atores Usu\u00e1rio do LibreOffice Writer. Recursos <p>Documento em andamento no LibreOffice Writer. </p> Epis\u00f3dios <p>1. O usu\u00e1rio abre um documento existente ou cria um novo.</p> <p>2.  O usu\u00e1rio insere uma tabela, importando dados de uma planilha.</p> <p>3.  O usu\u00e1rio cria um gr\u00e1fico com base nos dados da tabela.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>Dependendo da complexidade dos dados e gr\u00e1ficos, pode ser necess\u00e1rio algum conhecimento pr\u00e9vio.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>Problemas t\u00e9cnicos ao importar dados ou criar o gr\u00e1fico que dever\u00e3o ser notificados ao usu\u00e1rio.</p> <p>Tabela 5: Descri\u00e7\u00e3o do cen\u00e1rio de incorpora\u00e7\u00e3o de gr\u00e1ficos e tabelas no LibreOffice Writer. Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-6","title":"Cen\u00e1rio 6","text":"<p> Cen\u00e1rio 6 Titulo Cria\u00e7\u00e3o de Documento Extensivo com \u00cdndice Automatizado Objetivo Permitir que o usu\u00e1rio crie de forma eficiente um documento extenso com v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es, enquanto gera automaticamente um \u00edndice para facilitar a navega\u00e7\u00e3o e localiza\u00e7\u00e3o de conte\u00fado relevante dentro do documento. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O LibreOffice Writer estar instalado no sistema</p> Atores Usu\u00e1rios do LibreOffice Writer. Recursos <p>Internet.</p><p>Computador com LibreOffice Writer instalado. </p> Epis\u00f3dios <p>1. O usu\u00e1rio inicia o LibreOffice Writer.</p> <p>2. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Novo Documento em Branco\".</p> <p>3. O aplicativo abre um novo documento em branco.</p> <p>O autor escreve o conte\u00fado do documento, dividindo-o em v\u00e1rias se\u00e7\u00f5es, cap\u00edtulos ou partes, conforme necess\u00e1rio.</p><p> O \u00edndice \u00e9 inserido no in\u00edcio do documento, fornecendo uma lista organizada de se\u00e7\u00f5es e palavras-chave com links para as p\u00e1ginas correspondentes. Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio deve ter o LibreOffice Writer instalado no computador.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>O aplicativo pode n\u00e3o abrir corretamente devido a problemas t\u00e9cnicos.</p> <p>Tabela 6: Cria\u00e7\u00e3o de Documento Extensivo com \u00cdndice Automatizado. Fonte: Raphaela, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-7","title":"Cen\u00e1rio 7","text":"<p> Cen\u00e1rio 7 Titulo Revis\u00e3o de Documento no LibreOffice Objetivo Permitir que um revisor analise um documento, fa\u00e7a coment\u00e1rios e sugira altera\u00e7\u00f5es usando as ferramentas de revis\u00e3o do LibreOffice. Contexto <p>Local: Documento aberto no aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O LibreOffice Writer estar instalado no sistema e internet no computador</p> Atores Usu\u00e1rios do LibreOffice Writer. Recursos <p>Internet.</p><p>Computador com LibreOffice Writer instalado. </p> Epis\u00f3dios <p>1. O usu\u00e1rio inicia o LibreOffice Writer.</p> <p>2. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Novo Documento em Branco\".</p> <p>3. O aplicativo abre um novo documento em branco.</p> <p>O usu\u00e1rio digita e formata texto no documento.</p> <p>O revisor abre o documento no LibreOffice.</p> <p>O revisor utiliza as ferramentas de revis\u00e3o do LibreOffice para destacar erros e fazer coment\u00e1rios, como sugest\u00f5es de corre\u00e7\u00f5es e observa\u00e7\u00f5es.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio deve ter o LibreOffice Writer instalado no computador e internet.</p><p>O autor e o revisor devem ter meios de comunica\u00e7\u00e3o para enviar e receber o documento revisado.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>A ferramenta pode n\u00e3o funcionar corretamente devido a problemas t\u00e9cnicos.</p> <p>Tabela 7: Revis\u00e3o de Documento no LibreOffice. Fonte: Raphaela, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-8","title":"Cen\u00e1rio 8","text":"<p> Cen\u00e1rio 8 Titulo Exporta\u00e7\u00e3o de Documento Writer para PDF com Formata\u00e7\u00e3o Preservada Objetivo Permitir que um usu\u00e1rio converta um documento Writer em um arquivo PDF, garantindo que a formata\u00e7\u00e3o original seja preservada. Contexto <p>Local: Tela de um documento finalizado.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O LibreOffice Writer estar instalado no sistema e ter um documento pronto</p> Atores Usu\u00e1rio do LibreOffice Writer. Recursos <p>Computador com LibreOffice Writer instalado. </p> Epis\u00f3dios <p>1. O usu\u00e1rio inicia o LibreOffice Writer.</p> <p>2. O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Novo Documento em Branco\".</p> <p>3. O aplicativo abre um novo documento em branco.</p> <p>O usu\u00e1rio digita e formata texto b\u00e1sico no documento.</p><p>O usu\u00e1rio verifica a formata\u00e7\u00e3o do documento para garantir que esteja conforme desejado antes da convers\u00e3o.</p><p>O usu\u00e1rio seleciona a op\u00e7\u00e3o \"Exportar como PDF\" no LibreOffice Writer.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio deve ter o LibreOffice Writer instalado no computador.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>O aplicativo pode n\u00e3o salvar corretamente devido a problemas t\u00e9cnicos.</p> <p>Tabela 8: Exporta\u00e7\u00e3o de Documento Writer para PDF com Formata\u00e7\u00e3o Preservada. Fonte: Raphaela, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-9","title":"Cen\u00e1rio 9","text":"<p> Cen\u00e1rio 9 Titulo Uso de Macros Personalizadas no LibreOffice Objetivo Permitir que um usu\u00e1rio avan\u00e7ado crie e execute macros personalizadas para automatizar tarefas repetitivas no LibreOffice. Contexto <p>Local: Documento aberto no aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 30 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O LibreOffice Writer estar instalado no sistema</p> Atores Usu\u00e1rios avan\u00e7ados do LibreOffice Writer. Recursos <p>Computador com LibreOffice Writer instalado. </p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio avan\u00e7ado identifica uma tarefa repetitiva no LibreOffice que deseja automatizar.</p> <p>O usu\u00e1rio avan\u00e7ado abre o LibreOffice Writer, Calc ou outro aplicativo do LibreOffice, dependendo da tarefa que deseja automatizar.</p> <p>O usu\u00e1rio avan\u00e7ado acessa a se\u00e7\u00e3o de macros do LibreOffice.</p> <p>O usu\u00e1rio avan\u00e7ado cria uma nova macro personalizada, programando as a\u00e7\u00f5es que a macro deve executar.</p> <p>O usu\u00e1rio avan\u00e7ado associa a macro a um atalho de teclado ou a um bot\u00e3o personalizado na barra de ferramentas, facilitando a execu\u00e7\u00e3o da macro.</p> <p>Quando a tarefa repetitiva surgir, o usu\u00e1rio avan\u00e7ado executa a macro pressionando o atalho de teclado ou clicando no bot\u00e3o personalizado.</p> <p>A macro executa as a\u00e7\u00f5es programadas de forma autom\u00e1tica, concluindo a tarefa em quest\u00e3o.</p> <p>O usu\u00e1rio avan\u00e7ado verifica se a tarefa foi conclu\u00edda com sucesso e faz qualquer ajuste necess\u00e1rio na macro, se aplic\u00e1vel.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio deve ter o LibreOffice Writer instalado no computador.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>A macro pode n\u00e3o funcionar corretamente devido a problemas t\u00e9cnicos.</p> <p>Tabela 9: Uso de Macros Personalizadas no LibreOffice. Fonte: Raphaela, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#cenario-10","title":"Cen\u00e1rio 10","text":"<p> Cen\u00e1rio 10 Titulo Altern\u00e2ncia entre Modo Offline e Online para Acesso e Edi\u00e7\u00e3o de Documentos Objetivo Permitir que um usu\u00e1rio alterne entre o modo offline e online para acessar e editar documentos armazenados localmente ou na nuvem, de acordo com as necessidades. Contexto <p>Local: Tela inicial do aplicativo.</p> <p>Tempo: Aproximadamente 1 min.</p> <p>Pr\u00e9-condi\u00e7\u00e3o: O LibreOffice Writer estar instalado no sistema e deve haver conex\u00e3o com a internet</p> Atores Usu\u00e1rios do LibreOffice Writer. Recursos <p>Internet.</p><p>Computador com LibreOffice Writer instalado. </p> Epis\u00f3dios <p>O usu\u00e1rio decide acessar ou editar um documento.</p> <p>Se o documento estiver armazenado localmente no dispositivo e o usu\u00e1rio estiver offline, o usu\u00e1rio abre o aplicativo ou programa de edi\u00e7\u00e3o de documentos no modo offline.</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona o documento local que deseja acessar e edit\u00e1-lo.</p> <p>O usu\u00e1rio realiza as edi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no documento enquanto est\u00e1 offline.</p> <p>Quando o usu\u00e1rio retorna \u00e0 conectividade online, o aplicativo ou programa automaticamente sincroniza as altera\u00e7\u00f5es com a vers\u00e3o na nuvem (se dispon\u00edvel).</p> <p>OU</p> <p>Se o documento estiver armazenado na nuvem e o usu\u00e1rio estiver online, o usu\u00e1rio abre o aplicativo ou programa de edi\u00e7\u00e3o de documentos no modo online.</p> <p>O usu\u00e1rio faz login na sua conta na nuvem (por exemplo, Google Drive ou Dropbox).</p> <p>O usu\u00e1rio seleciona o documento na nuvem que deseja acessar e edit\u00e1-lo.</p> <p>O usu\u00e1rio realiza as edi\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias no documento enquanto est\u00e1 online.</p> <p>Todas as altera\u00e7\u00f5es s\u00e3o automaticamente salvas na vers\u00e3o na nuvem.</p> Restri\u00e7\u00e3o <p>O usu\u00e1rio deve ter o LibreOffice Writer instalado no computador.</p> Exce\u00e7\u00e3o <p>O aplicativo pode n\u00e3o abrir corretamente devido a problemas t\u00e9cnicos.</p> <p>Tabela 10: Altern\u00e2ncia entre Modo Offline e Online para Acesso e Edi\u00e7\u00e3o de Documentos. Fonte: Raphaela, 2023.</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. \u00daltimo acesso em: 24 out. 2023.</p>"},{"location":"modelagem/cenarios/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 24/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o dos cen\u00e1rios Ana Let\u00edcia e Raphaela Edilberto Cantuaria"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/","title":"Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar [1] em requisitos de software \u00e9 um documento que fornece informa\u00e7\u00f5es adicionais sobre os requisitos de um determinado sistema ou aplicativo de software. Esse documento pode incluir detalhes adicionais sobre como o sistema deve ser projetado e implementado, bem como quaisquer requisitos espec\u00edficos que devem ser atendidos. \u00c9 usado tamb\u00e9m para complementar a especifica\u00e7\u00e3o de requisitos principal, que fornece uma vis\u00e3o geral dos requisitos do sistema.</p> <p>O objetivo da especifica\u00e7\u00e3o suplementar \u00e9 capturar os requisitos do sistema que n\u00e3o s\u00e3o facilmente definidos pela modelagem de casos de uso. De modo que a especifica\u00e7\u00e3o suplementar em conjunto com a modelagem de Casos de Uso define, se n\u00e3o todos, a maioria dos requisitos do sistema.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#metodologia-furps","title":"Metodologia FURPS+","text":"<p>A metodologia FURPS+ [2] \u00e9 utilizada para avaliar os requisitos de software e identificar quais devem ser inclu\u00eddos em um projeto de desenvolvimento. A sigla FURPS+ representa cinco categorias de requisitos, sendo eles: Funcionalidade, Usabilidade, Confiabilidade, Performance e Suportabilidade. Essas categorias descrevem aspectos essenciais do software e ajudam a classificar os requisitos de acordo com suas caracter\u00edsticas:</p> <ul> <li>Funcionalidade: refere-se aos requisitos funcionais do software, ou seja, as funcionalidades e recursos que o software deve oferecer, muitas vezes j\u00e1 explicitados nos casos de uso.</li> <li>Usabilidade: est\u00e1 relacionada \u00e0 avalia\u00e7\u00e3o da interface do usu\u00e1rio e o qu\u00e3o f\u00e1cil \u00e9 para o usu\u00e1rio realizar suas demandas por meio do software, seguindo princ\u00edpios de usabilidade.</li> <li>Confiabilidade: diz respeito \u00e0 integridade, conformidade e interoperabilidade do software. Requisitos nessa categoria abordam aspectos como frequ\u00eancia e gravidade de falhas, tempo m\u00e9dio entre falhas e possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o.</li> <li>Performance: avalia os requisitos de desempenho do software, incluindo aspectos como tempo de resposta, consumo de mem\u00f3ria e disponibilidade da aplica\u00e7\u00e3o.</li> <li>Suportabilidade: abrange requisitos relacionados a caracter\u00edsticas como testabilidade, adaptabilidade, manutenibilidade, compatibilidade, escalabilidade e localizabilidade.</li> <li>O s\u00edmbolo \"+\": engloba outros requisitos n\u00e3o-funcionais que devem ser considerados, como requisitos de design, requisitos de implementa\u00e7\u00e3o, requisitos de interface e requisitos f\u00edsicos. Esses requisitos adicionais podem restringir o design, a constru\u00e7\u00e3o e o funcionamento do sistema, incluindo limita\u00e7\u00f5es f\u00edsicas do hardware.</li> </ul> <p>Concluindo, o modelo FURPS+ \u00e9 uma abordagem abrangente para classificar e definir requisitos de software, considerando diferentes dimens\u00f5es de qualidade e funcionalidade. \u00c9 uma ferramenta \u00fatil para orientar o processo de desenvolvimento de software e garantir que todos os requisitos essenciais sejam contemplados.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#metodologia-furps-aplicada-ao-libreoffice-writer","title":"Metodologia FURPS+ aplicada ao LibreOffice Writer","text":""},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#funcionalidade","title":"Funcionalidade","text":"<p>Na se\u00e7\u00e3o de <code>elicitacao</code>, foram identificados os requisitos funcionais, e a Tabela 2 na p\u00e1gina de requisitos elicitados por introspec\u00e7\u00e3o apresenta uma lista de todos os requisitos priorizados que pode ser acessado clicando aqui.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#usabilidade","title":"Usabilidade","text":"<p>A Tabela 1 destaca os requisitos essenciais de usabilidade para o LibreOffice Writer. Estes requisitos foram elaborados para garantir que a interface do usu\u00e1rio seja intuitiva, acess\u00edvel e eficiente. Ao abordar aspectos como compatibilidade com alto contraste, design acess\u00edvel e caminhos curtos para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas, esta tabela visa proporcionar uma experi\u00eancia do usu\u00e1rio aprimorada, promovendo a facilidade de uso e a satisfa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o USA01 O sistema deve ser compat\u00edvel com a op\u00e7\u00e3o de alto contraste, exibindo cores adequadas para essa configura\u00e7\u00e3o. USA02 O aplicativo deve destacar e enfatizar recursos de acessibilidade em seu design. USA03 Palavras desconhecidas que possivelmente s\u00e3o erros ortogr\u00e1ficos ou erros gramaticais devem ser identificadas pela cor vermelha. USA04 O sistema deve incluir recursos de acessibilidade, como um teclado virtual e a capacidade de aumentar o tamanho da fonte. USA05 O aplicativo deve apresentar uma interface padronizada que proporcione conforto visual ao usu\u00e1rio seguindo os princ\u00edpios de ergonomia no design de UI [3] USA06 O sistema deve oferecer caminhos curtos para a realiza\u00e7\u00e3o de tarefas complexas, garantindo que estas possam ser conclu\u00eddas em no m\u00e1ximo 5 cliques. USA07 O aplicativo deve permitir a identifica\u00e7\u00e3o f\u00e1cil das funcionalidades dispon\u00edveis. Exemplo: a exibi\u00e7\u00e3o de um tutorial explicando as principais funcionalidades bem como exibir uma etiqueta ao passar o cursor sobre determinado \u00edcone. <p><p>Tabela 1: Requisitos de Usabilidade. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#confiabilidade","title":"Confiabilidade","text":"<p>A Tabela 2 concentra-se nos requisitos fundamentais de confiabilidade para o LibreOffice Writer. Esses requisitos abrangem desde a disponibilidade ininterrupta dos servidores at\u00e9 a conformidade com regulamenta\u00e7\u00f5es de prote\u00e7\u00e3o de dados. Atrav\u00e9s desses crit\u00e9rios, busca-se garantir que o software seja robusto, resiliente a falhas e capaz de manter a integridade das informa\u00e7\u00f5es, contribuindo para a confian\u00e7a dos usu\u00e1rios no sistema.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o CONF01 O aplicativo deve contar com um sistema de suporte ao usu\u00e1rio, de modo que consiga acessar a documenta\u00e7\u00e3o com no m\u00e1ximo 3 cliques e ser encaminhado para algum tipo de servi\u00e7o de atendimento ao consumidor caso queira maiores informa\u00e7\u00f5es ou outras formas de resolver sua pend\u00eancia. CONF02 Os servidores devem garantir disponibilidade ininterrupta para o usu\u00e1rio. Em caso de manuten\u00e7\u00e3o programada ou problemas no sistema, o usu\u00e1rio deve ser informado com, no m\u00ednimo, uma semana de anteced\u00eancia. A comunica\u00e7\u00e3o deve ser feita atrav\u00e9s de notifica\u00e7\u00f5es no aplicativo e e-mails. CONF03 O sistema deve oferecer a funcionalidade de salvamento autom\u00e1tico (autosave) ap\u00f3s um determinado per\u00edodo de uso da plataforma pelo usu\u00e1rio. O intervalo de autosave deve ser configur\u00e1vel pelo usu\u00e1rio. CONF04 O aplicativo deve ter a capacidade de se recuperar de falhas de maneira eficiente e possibilitar que o usu\u00e1rio se recupere de problemas e erros com, no m\u00e1ximo, 5 cliques. O aplicativo deve fornecer instru\u00e7\u00f5es claras ao usu\u00e1rio sobre como se recuperar de erros. CONF05 O sistema deve manter as informa\u00e7\u00f5es atualizadas e em conformidade com a realidade. O aplicativo deve verificar automaticamente as atualiza\u00e7\u00f5es de dados e aplic\u00e1-las ap\u00f3s a autoriza\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio. CONF06 O sistema deve estar em conformidade com a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD), informar claramente ao usu\u00e1rio quais dados est\u00e3o sendo coletados e para que fins. CONF07 O aplicativo deve permitir a identifica\u00e7\u00e3o f\u00e1cil das funcionalidades dispon\u00edveis, organizando-as de forma l\u00f3gica <p><p>Tabela 2: Requisitos de Confiabilidade. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria, 2023).</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#performance","title":"Performance","text":"<p>A Tabela 3 destaca os requisitos cruciais de desempenho para o LibreOffice Writer. Envolvendo aspectos como design simplificado, armazenamento eficiente e navega\u00e7\u00e3o suave, estes requisitos visam assegurar um desempenho otimizado do software. Ao atender a tais crit\u00e9rios, o aplicativo busca oferecer uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio \u00e1gil e eficaz, contribuindo para a produtividade e satisfa\u00e7\u00e3o dos usu\u00e1rios.</p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o PERF01 O aplicativo deve contar com uma interface de design simplificado, seguindo os princ\u00edpios de ergonomia no design de UI [3] . PERF02 O aplicativo deve incluir armazenamento em cache por volta de, no m\u00e1ximo, 1-2% do armazenamento total do dispositivo para dados essenciais. PERF03 O aplicativo deve garantir acesso eficiente a dados locais. PERF04 O sistema deve proporcionar uma navega\u00e7\u00e3o suave, sem interrup\u00e7\u00f5es, com caminhos que sigam uma sequ\u00eancia l\u00f3gica. PERF05 \u00c9 fundamental que a aplica\u00e7\u00e3o mantenha um consumo de mem\u00f3ria razo\u00e1vel, limitado a 500 mb, para evitar poss\u00edveis problemas em dispositivos cujo sistema operacional n\u00e3o esteja atualizado. <p></p> <p><p>Tabela 3: Requisitos de Performance. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#suportabilidade","title":"Suportabilidade","text":"<p>A Tabela 4 apresenta os requisitos abrangentes de suportabilidade para o LibreOffice Writer. Desde a inclus\u00e3o de servi\u00e7os de atendimento ao consumidor at\u00e9 recursos de rastreabilidade e toler\u00e2ncia a falhas, visando garantir que o software seja capaz de se adaptar, evoluir e ser resiliente em face de desafios, proporcionando uma experi\u00eancia de usu\u00e1rio consistente e confi\u00e1vel ao longo do tempo.</p> <p> ID Descri\u00e7\u00e3o SUP01 O site oficial do LibreOffice Writer deve incluir uma se\u00e7\u00e3o dedicada ao Suporte ao Usu\u00e1rio, oferecendo servi\u00e7os de Atendimento ao Consumidor (SAC) ou equivalentes. SUP02 O sistema do LibreOffice Writer deve ser projetado com capacidade de extensibilidade, permitindo a adi\u00e7\u00e3o de novas funcionalidades, adapta\u00e7\u00e3o \u00e0s mudan\u00e7as e interopera\u00e7\u00e3o entre sistemas semelhantes (Como o Word  da Microsoft Office e o Docs da Google) . SUP03 O sistema do LibreOffice Writer deve ser dotado de recursos de rastreabilidade, incluindo mecanismos para registrar e acompanhar mudan\u00e7as e corre\u00e7\u00f5es ao longo do tempo, juntamente com controle de vers\u00e3o e registros de altera\u00e7\u00f5es. SUP04 O sistema do LibreOffice Writer deve incorporar toler\u00e2ncia a falhas para assegurar que possa lidar com problemas de maneira eficaz, por meio de mecanismos de recupera\u00e7\u00e3o, detec\u00e7\u00e3o de falhas, manuten\u00e7\u00e3o da integridade dos dados, realiza\u00e7\u00e3o de backups regulares e r\u00e1pida restaura\u00e7\u00e3o em caso de falhas. <p></p> <p><p>Tabela 4: Requisitos de Suportabilidade. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#outros-requisitos-nao-funcionais","title":"Outros requisitos n\u00e3o-funcionais (+)","text":"<ul> <li> <p>Requisito de Licenciamento: O LibreOffice Writer deve exigir que os usu\u00e1rios aceitem um termo de licenciamento para utilizar a plataforma. Este termo de uso Pode ser encontrado clicando aqui.</p> </li> <li> <p>Observa\u00e7\u00f5es Legais, de Copyright e Outra: O sistema est\u00e1 sujeito \u00e0s leis de direitos autorais, portanto, a utiliza\u00e7\u00e3o de marcas registradas requer autoriza\u00e7\u00e3o pr\u00e9via dos detentores dos direitos. \u00c9 importante tamb\u00e9m observar as leis de prote\u00e7\u00e3o de dados, como a Lei Geral de Prote\u00e7\u00e3o de Dados (LGPD), e as regulamenta\u00e7\u00f5es espec\u00edficas para servi\u00e7os financeiros.</p> </li> <li> <p>Requisitos F\u00edsicos: O LibreOffice Writer deve ser compat\u00edvel com computadores desktop, laptops, tablets e smartphones que utilizem navegadores de internet compat\u00edveis.</p> </li> <li> <p>Restri\u00e7\u00f5es de Design: O design do sistema deve aderir aos atuais padr\u00f5es de boas pr\u00e1ticas adotados pela ind\u00fastria, seguindo princ\u00edpios de arquitetura limpa, microservi\u00e7os e componentiza\u00e7\u00e3o. Al\u00e9m disso, o design deve incorporar paletas de cores que permitam que pessoas com restri\u00e7\u00f5es visuais, como daltonismo, possam distinguir elementos, sem prejudicar a identidade visual da marca, garantindo compatibilidade com diferentes sistemas operacionais.</p> </li> </ul>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO, Milene - Slides da aula 11. Disponibilizados pelo Professor.</p> <p>[2] FERRARI, Fabr\u00edcio. FURPS+. Qualidade BR, 06 de maio de 2023. Dispon\u00edvel em: https://qualidadebr.wordpress.com/2008/07/10/furps/. Acesso em: 22 de outubro de 2023</p> <p>[3] CH34. 11 principais princ\u00edpios de ergonomia no design de UI. Dispon\u00edvel em: https://www.ch34.com.br/post/11-principais-princ%C3%ADpios-de-ergonomia-no-design-de-ui. Acesso em: 06 dez. 2023.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CARNEIRO, Caio Vitor. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Grasshopper da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Grasshopper/modelagem/especificao-suplementar/&gt;. Acesso em: 09 maio 2023.</p> <p>FERREIRA, Rafaela. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/modelagem/especificacao-suplementar.md&gt;. Acesso em: 22 de outubro de 2023</p> <p>MATIAS, Davi. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/modelagem/especificacao_suplementar/&gt;. Acesso em: 22 de outubro de 2023.</p> <p>PERILLO, Matheus. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo TikTok da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2022.1-TikTok/blob/main/docs/modelagem/especificao-suplementar.md&gt;. Acesso em: 22 de outubro de 2023.</p> <p>SALES, Wildemberg; Reposit\u00f3rio do Grupo Grasshopper da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;&gt;. Acesso em: 22 de outubro de 2023.</p> <p>SANTOS, Eduardo; Reposit\u00f3rio do Grupo MEI da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Modelagem/EspecificacaoSuplementar/&gt;. Acesso em: 22 de outubro de 2023.</p>"},{"location":"modelagem/especificacaoSuplementar/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 22/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Edilberto Cantuaria Rafael Xavier 1.1 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do documento Edilberto Cantuaria Rafael Xavier"},{"location":"modelagem/lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":""},{"location":"modelagem/lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Um l\u00e9xico \u00e9 uma forma de representa\u00e7\u00e3o que visa descrever os s\u00edmbolos de uma linguagem atrav\u00e9s da defini\u00e7\u00e3o de termos. No entanto, na Engenharia de Requisitos, seu prop\u00f3sito central \u00e9 identificar as palavras ou frases espec\u00edficas que t\u00eam significados particulares em um contexto social particular usado no estudo. Cada s\u00edmbolo \u00e9 acompanhado de sua no\u00e7\u00e3o, que se refere ao que o s\u00edmbolo representa, e seu impacto, que descreve as implica\u00e7\u00f5es do s\u00edmbolo ou o efeito que ele causa quando \u00e9 aplicado. </p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Para a confecc\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos, utilizamos a nota\u00e7\u00e3o do L\u00e9xico Ampliado da Linguagem (LAL)\u00b9, com os conceitos explicitados na Tabela 1, j\u00e1 o template utilizado est\u00e1 presente na Tabela 2:</p> <p> Tipo do s\u00edmbolo No\u00e7\u00e3o Impacto Sujeito Quem \u00e9 o sujeito A\u00e7\u00f5es que executa Verbo Quem realiza, quando acontece e quais os procedimentos Quais os reflexos das a\u00e7\u00f5es no ambiente e novos estados decorrentes Objeto Definir o objeto e identificar outros objetos com os quais ele se relaciona A\u00e7\u00f5es que podem ser aplicadas ao objeto Estado O que indica e a\u00e7\u00f5es que levaram a esse estado Identificar outros estados que podem ocorrer a partir do estado que se descreve <p>Tabela 1: L\u00e9xicos do tipo LAL (Fonte: SAY\u00c3O e CARVALHO\u00b9)</p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Nome do L\u00e9xico Sin\u00f4nimo S\u00edmbolo Descri\u00e7\u00e3o do efeito Verbo/Objeto/Estado <p>Tabela 2: Modelo dos l\u00e9xicos (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#lexicos","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>Os l\u00e9xicos do Libre Office Writer, apresentados nas tabelas 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9, 10, 11, 12, 13, 14, 15 e 16 foram identificados a partir do uso do aplicativo e dos requisitos elicitados na etapa anterior.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l01-salvar","title":"L01 - Salvar","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Salvar exportar Salvar um documento finalizado Salva o documento em diferentes formatos Verbo <p>Tabela 3: L\u00e9xico 01 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l02-criar-documento","title":"L02 - Criar documento","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Criar documento Produzir documento O documento pode ser criado para diferentes contextos, como por exemplo, escrever um texto pessoal ou acad\u00eamico. Cria um novo documento em branco Verbo <p>Tabela 4: L\u00e9xico 02 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l03-inserir-grafico","title":"L03 - Inserir gr\u00e1fico","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Inserir gr\u00e1fico adicionar gr\u00e1fico, incluir gr\u00e1fico Inserir representa\u00e7\u00f5es visuais de dados em um documento de texto Torna os dados do documento mais acess\u00edveis e compreens\u00edveis Verbo <p>Tabela 5: L\u00e9xico 03 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l04-estilo-de-texto","title":"L04 - Estilo de texto","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Estilo de texto exportar Conjunto de atributos para estilizar o texto Define caracter\u00edsticas como fonte, tamanho e cor do texto Objeto <p>Tabela 6: L\u00e9xico 04 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l05-italico-ativado","title":"L05 - It\u00e1lico ativado","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o It\u00e1lico ativado Em it\u00e1lico Indicador se o estilo it\u00e1lico est\u00e1 ativado Altera o estilo  do texto, inclinando-o para um visual diferenciado, ou deixando o texto no formato padr\u00e3o quando desativado Estado <p>Tabela 7: L\u00e9xico 05 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l06-editar-documentos-de-texto","title":"L06 - Editar documentos de texto","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Editar documentos de texto Modificar documentos Capacidade de edi\u00e7\u00e3o do texto Possibilidade de fazer altera\u00e7\u00f5es no documento Verbo <p>Tabela 8: L\u00e9xico 06 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l07-criar-indices-e-sumarios","title":"L07 - Criar \u00edndices e sum\u00e1rios","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Criar \u00edndices e sum\u00e1rios Elaborar sum\u00e1rios Possibilidade de organiza\u00e7\u00e3o Indexa e sumariza o documento deixando-o mais organizado Verbo <p>Tabela 9: L\u00e9xico 07 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l08-colaborar-em-tempo-real-em-documento","title":"L08 - Colaborar em tempo real em documento","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Colaborar em tempo real em documento Modidicar o documento ao mesmo tempo que outros usu\u00e1rios Possibilidade de edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea Possibilita que o trabalho dos usu\u00e1rios seja otimizado Verbo <p>Tabela 10: L\u00e9xico 08 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l09-criacao-de-desenhos-em-documentos-de-texto","title":"L09 - Cria\u00e7\u00e3o de desenhos em documentos de texto","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o de desenhos em documentos de texto Produzir ilustra\u00e7\u00f5es nos textos A\u00e7\u00e3o de criar desenhos diretamente nos documentos de texto Capacidade de adicionar desenhos ao documento Verbo <p>Tabela 11: L\u00e9xico 09 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l10-personalizar-a-interface-do-aplicativo","title":"L10 - Personalizar a Interface do Aplicativo","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Personalizar a Interface do Aplicativo Adaptar o visual do software A\u00e7\u00e3o de ajustar a interface, incluindo \u00edcones e menus, de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio Capacidade de adequar o ambiente de trabalho Verbo <p>Tabela 12: L\u00e9xico 10 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l11-realizar-calculos-complexos-em-tabelas","title":"L11 - Realizar c\u00e1lculos complexos em tabelas","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Realizar c\u00e1lculos complexos em tabelas Efetuar opera\u00e7\u00f5es avan\u00e7adas em tabelas A\u00e7\u00e3o de executar c\u00e1lculos sofisticados em tabelas dentro de documentos de texto Capacidade de realizar an\u00e1lises e c\u00e1lculos avan\u00e7ados no documento Verbo <p>Tabela 13: L\u00e9xico 11 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l12-formatacao-automatica","title":"L12 - Formata\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Formata\u00e7\u00e3o Autom\u00e1tica Configura\u00e7\u00e3o de formata\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica O estado em que a formata\u00e7\u00e3o de documentos \u00e9 ajustada automaticamente de acordo com as configura\u00e7\u00f5es definidas A capacidade de manter uma formata\u00e7\u00e3o autom\u00e1tica que melhora a consist\u00eancia visual dos documentos Estado <p>Tabela 14: L\u00e9xico 12 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l13-documento","title":"L13 - Documento","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Documento Arquivo O documento escrito que pode ser utilizado em diversas \u00e1reas, dependendo do uso O documento pode ser criado, editado, salvo e deletado pelo usu\u00e1rio Objeto <p>Tabela 15: L\u00e9xico 13 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#l14-usuario","title":"L14 - Usu\u00e1rio","text":"<p> L\u00e9xico Sin\u00f4nimo No\u00e7\u00e3o Impacto Classifica\u00e7\u00e3o Usu\u00e1rio Consumidor O usu\u00e1rio pode se enquadrar no perfil de usu\u00e1rio e pode utilizar o app para editar um documento para qualquer finalidade O usu\u00e1rio pode criar, editar, visualizar, e salvar documentos Objeto <p>Tabela 16: L\u00e9xico 14 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael)</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Reposit\u00f3rio da disciplina: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Simplenote/modelagem/lexico/. Acesso em: 23/10/2023.</p> <p>Reposit\u00f3rio da disciplina: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/modelagem/lexicos/. Acesso em: 23/10/2023.</p> <p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 10. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692795/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. Acesso em: 23/10/2023.</p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. SAY\u00c3O, Miriam, CARVALHO, Gustavo. Constru\u00e7\u00e3o do l\u00e9xico de aplica\u00e7\u00f5es. Information and Human Language Technology, 4th Workshop, Ribeir\u00e3o Preto, 2006. Dispon\u00edvel em: http://www.nilc.icmc.usp.br/til/til2006/0030.pdf. Acesso em: 23/10/2023.</p> <p>"},{"location":"modelagem/lexicos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 23/10/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza e Rafael Artur"},{"location":"modelagem/agil/backlog/","title":"Backlog","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\"O Product Backlog \u00e9 uma lista contendo todas as funcionalidades desejadas para um produto. O conte\u00fado desta lista \u00e9 definido pelo Product Owner\" Milene Serrano e Maur\u00edcio Serrano (2017) [1]. Aprofundando a explica\u00e7\u00e3o, o backlog do produto permite organizar os itens de acordo com sua prioridade. As prioridades e outras ger\u00eancias do  backlog \u00e9 realizado pelo Product Owner (PO), visando garantir que o produto final atenda \u00e0s necessidades do cliente. Os itens listados em um backlog podem ser requisitos, funcionalidades, corre\u00e7\u00f5es de bugs ou melhorias e podem ser modificados ao longo do projeto. Al\u00e9m disso, o backlog \u00e9 um importante artefato para o sucesso de um produto pois permite:</p> <ul> <li>Comunica\u00e7\u00e3o e alinhamento: O backlog do produto ajuda a equipe de desenvolvimento e o cliente a se comunicar e alinhar suas expectativas.</li> <li>Planejamento e execu\u00e7\u00e3o: O backlog do produto fornece uma base para o planejamento e a execu\u00e7\u00e3o do desenvolvimento do produto.</li> <li>Flexibilidade: O backlog do produto pode ser alterado \u00e0 medida que as necessidades do cliente ou do mercado mudam</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Durante a entrevista com o Product Owner (PO) (que est\u00e1 neste artefato), os desenvolvedores e entrevistadores registraram as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio conforme o PO as descrevia. Ap\u00f3s isso, estabeleceram crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o e o PO classificou as hist\u00f3rias em tr\u00eas n\u00edveis de prioridade: Alta, M\u00e9dia ou Baixa, utilizando o m\u00e9todo Three Level Scale. Em seguida, categorizaram as hist\u00f3rias em temas, \u00e9picos e features. A Tabela 7 (se\u00e7\u00e3o Resultados obtidos) fornece o backlog do produto, com detalhes de cada hist\u00f3ria de usu\u00e1rio dispon\u00edveis no artefato correspondente. O restante deste documento explica mais detalhadamente o processo de defini\u00e7\u00e3o de temas, \u00e9picos e features, juntamente com o significado de cada termo.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#resultados-obtidos","title":"Resultados Obtidos","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#temas","title":"Temas","text":"<p>Analisando a grava\u00e7\u00e3o com o PO, foi poss\u00edvel organizar inicialmente em dois grandes temas.</p> <ul> <li>Documentos: Engloba as funcionalidades relacionadas aos documentos do aplicativo como cria\u00e7\u00e3o, visuzliza\u00e7\u00e3o, edi\u00e7\u00e3o e exclus\u00e3o.</li> <li>Sistema: Trata sobre as funcionalidades do sistema em si, envolvendo aspectos t\u00e9cnicos e de suporte.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epicos","title":"\u00c9picos","text":"<p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o dos temas, eles s\u00e3o subdivididos em \u00e9picos para tornar as atividades do projeto mais concretas. Para esse projeto, os \u00e9picos foram escritos no formato de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio e possuem um n\u00edvel de abstra\u00e7\u00e3o ainda menor, chamado de Features.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#features","title":"Features","text":"<p>Ap\u00f3s a defini\u00e7\u00e3o de um \u00e9pico, s\u00e3o geradas features, que representam descri\u00e7\u00f5es de alto n\u00edvel das funcionalidades do produto. As features s\u00e3o mais conceituais do que as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, pois elas delimitam o que o produto deve realizar, em vez de detalhar como isso deve ser feito.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio refinam ainda mais as features e s\u00e3o abordadas em maior detalhe nas Tabelas 1 a 6. Elas consistem em descri\u00e7\u00f5es concisas e abstratas de funcionalidades desejadas do ponto de vista do cliente. Geralmente, seguem o formato  \"Eu, como usu\u00e1rio, desejo _ para _.\".</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#epicos_1","title":"\u00c9picos","text":"E01 - Cria\u00e7\u00e3o de documentos <p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades que permite aos usu\u00e1rios criar documentos com configura\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (como tipo de folha), com base em modelos pr\u00e9-definidos (como curr\u00edculo) ou, simplesmente, um arquivo em branco. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:  \"Como usu\u00e1rio t\u00edpico, eu desejo funcionalidades que me permitam criar documentos com base nas configura\u00e7\u00f5es que eu preciso.\"</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Cria\u00e7\u00e3o de documentos EP01 <ul> <li>ST01: Eu, como usu\u00e1rio, desejo criar um novo documento utilizando modelos pr\u00e9-definidos, como curr\u00edculos, folhetos ou calend\u00e1rios ou at\u00e9 mesmo um documento em branco para economizar tempo e facilitar a formata\u00e7\u00e3o do meu conte\u00fado.</li> <li>ST02: Eu, como usu\u00e1rio, desejo personalizar as margens do meu documento para atender \u00e0s minhas necessidades espec\u00edficas de layout e formato.</li> <li>ST03: Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a capacidade de selecionar o tamanho de papel do meu documento, como A4, A3, Carta, entre outros, ao criar um novo arquivo, para que eu possa escolher o formato que melhor atende \u00e0s minhas necessidades de escrita e impress\u00e3o.</li> <li>ST04: Eu, como usu\u00e1rio, desejo personalizar o cabe\u00e7alho e rodap\u00e9 do meu documento para  adicionar informa\u00e7\u00f5es como n\u00fameros de p\u00e1gina, datas e outros elementos personalizados que eu julgar necess\u00e1rio</li> </ul> <p>Tabela 1: \u00c9pico 1: cria\u00e7\u00e3o de documentos com a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p> <p></p> E02 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documentos <p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades que permite aos usu\u00e1rios estilizarem o documento de acordo com os seus gostos ou necessidades. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:  \"Como usu\u00e1rio t\u00edpico, eu desejo modificar o documento de acordo com as minhas prefer\u00eancias.\"</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Estiliza\u00e7\u00e3o do documentos EP02 <ul> <li>ST05: Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter a capacidade de alterar a fonte do texto no meu documento, escolhendo entre uma variedade de op\u00e7\u00f5es de fonte para melhorar a apar\u00eancia do meu conte\u00fado.</li> <li>ST06: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder ajustar o tamanho da fonte, aumentando ou diminuindo o tamanho do texto para enfatizar partes espec\u00edficas do meu documento.</li> <li>ST07: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder aplicar cores ao texto no meu documento, para destacar informa\u00e7\u00f5es importantes e melhorar a apresenta\u00e7\u00e3o visual do meu conte\u00fado.</li> <li>ST08: Eu, como usu\u00e1rio, desejo utilizar formata\u00e7\u00e3o de texto, como negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado, entre outros, para dar \u00eanfase e estilo ao meu texto de acordo com as necessidades do meu projeto.</li> <li>ST09: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder alinhar o texto no meu documento, incluindo op\u00e7\u00f5es de alinhamento \u00e0 esquerda, \u00e0 direita, centralizado e justificado, para garantir que o layout do texto se ajuste \u00e0s minhas prefer\u00eancias e requisitos de design.</li> </ul> <p>Tabela 2: \u00c9pico 2: estiliza\u00e7\u00e3o do documento com a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p> <p> E03 - Escrita do documento <p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades para uma boa reda\u00e7\u00e3o do documento de acordo com os seus gostos ou necessidades. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:  \"Como usu\u00e1rio t\u00edpico, eu desejo escrever o documento de acordo com as minhas prefer\u00eancias ou necessidades.\"</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Escrita do documento EP03 <ul> <li>ST10: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder inserir imagens de diversas extens\u00f5es, como .jpeg, .png, .webp, .svg, etc., no meu documento, para melhorar o conte\u00fado do texto com elementos visuais.</li> <li>ST11: Eu, como usu\u00e1rio, desejo a capacidade de inserir listas ordenadas ou n\u00e3o, para estruturar meu texto de maneira clara e organizada.</li> <li>ST12: Eu, como usu\u00e1rio, desejo inserir tabelas em meu documento, criando e formatando tabelas para apresentar informa\u00e7\u00f5es de maneira tabular e organizada.</li> <li>ST13: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder inserir gr\u00e1ficos no meu documento, incorporando representa\u00e7\u00f5es visuais de dados, como gr\u00e1ficos de barras, pizza, ou linhas, para ilustrar conceitos e informa\u00e7\u00f5es.</li> <li>ST14: Eu, como usu\u00e1rio, desejo a capacidade de inserir formas, como setas, ret\u00e2ngulos, circunfer\u00eancias, elipses, etc., no meu documento, possibilitando a cria\u00e7\u00e3o de diagramas e ilustra\u00e7\u00f5es personalizadas para complementar o texto.</li> <li>ST15: Eu, como usu\u00e1rio, desejo contar com uma funcionalidade de autocomplete, que sugira palavras ou frases \u00e0 medida que digito, para acelerar o processo de escrita e evitar erros de digita\u00e7\u00e3o.</li> <li>ST16: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o LibreOffice Writer verifique automaticamente os erros ortogr\u00e1ficos no meu texto, destacando palavras mal escritas ou com erros e fornecendo corre\u00e7\u00f5es sugeridas.</li> <li>ST17: Eu, como usu\u00e1rio, desejo receber sugest\u00f5es para melhorar a escrita do meu texto, incluindo dicas de gram\u00e1tica, estilo e clareza, para aprimorar a qualidade do meu conte\u00fado.</li> </ul> <p>Tabela 3: \u00c9pico 3: escrita do documento com a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p> </p> <p> E04 - Ferramentas do sistema <p>Esse \u00e9pico apresenta as funcionalidades que auxiliam os usu\u00e1rios a realizarem tarefas dentro do sistema atrav\u00e9s de ferramentas que permite que usu\u00e1rio consigam utilizar o sistema de forma eficaz. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:  \"Como usu\u00e1rio, eu desejo recursos que me permitam realizar com velocidade tarefas no LibreOffice Writter.\" `</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Ferramentas do sistema EP04 <ul> <li>ST18: Eu, como usu\u00e1rio, desejo a capacidade de salvar o documento em meu disco local, armazenando meus trabalhos de forma segura e acess\u00edvel.</li> <li>ST19: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder salvar o documento em diversas extens\u00f5es, como .pdf, .doc, .docx, .odt, .txt, etc., para facilitar o compartilhamento e a compatibilidade com outros softwares.</li> <li>ST20: Eu, como usu\u00e1rio, desejo ser capaz de editar textos com extens\u00f5es de softwares concorrentes, como documentos originalmente criados no Word ou Docs, garantindo a interoperabilidade e a edi\u00e7\u00e3o sem problemas.</li> <li>ST21: Eu, como usu\u00e1rio, desejo ter ferramentas de pesquisa avan\u00e7adas que me permitam escolher se a pesquisa deve diferenciar letras mai\u00fasculas e min\u00fasculas, acentos e pesquisar a palavra completa ou parte dela, para encontrar informa\u00e7\u00f5es com precis\u00e3o.</li> <li>ST22: Eu, como usu\u00e1rio, desejo integra\u00e7\u00e3o com intelig\u00eancia artificial para realizar pesquisas avan\u00e7adas, como pesquisa sem\u00e2ntica, sugest\u00f5es contextuais e busca de informa\u00e7\u00f5es relacionadas ao conte\u00fado do meu documento.</li> <li>ST23: Eu, como usu\u00e1rio, desejo a capacidade de usar plugins que se conectem \u00e0 internet, estendendo as funcionalidades do LibreOffice Writer com extens\u00f5es que atendam \u00e0s minhas necessidades espec\u00edficas.</li> <li>ST24: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o LibreOffice Writer ofere\u00e7a ferramentas de acessibilidade, como um leitor de tela e a capacidade de escolher temas que ajudem pessoas com daltonismo a utilizar o software de forma eficaz.</li> <li>ST25: Eu, como usu\u00e1rio, desejo suporte m\u00faltiplos idiomas, com foco nos principais idiomas, como Ingl\u00eas (US), Portugu\u00eas (BR) e Espanhol (Am\u00e9rica Latina), para atender a uma base de usu\u00e1rios global e diversificada.</li> <li>ST26: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que, ao clicar com o bot\u00e3o direito do mouse em qualquer ferramenta do sistema no LibreOffice Writer, seja exibida uma explica\u00e7\u00e3o sucinta daquela ferramenta ou recurso, proporcionando-me informa\u00e7\u00f5es contextuais e ajudando a entender como usar a funcionalidade de maneira eficaz.</li> </ul> <p>Tabela 4: \u00c9pico 4: ferramentas do sistema com a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p> </p> <p> E05 - Integra\u00e7\u00e3o com a nuvem e configura\u00e7\u00f5es de compartilhamentos <p>Este \u00e9pico apresenta funcionalidades que garantem aos usu\u00e1rios a capacidade de compartilhar documentos, juntamente com regras de neg\u00f3cio e integra\u00e7\u00e3o na nuvem, para evitar erros e atividades indesejadas. A seguinte hist\u00f3ria do usu\u00e1rio exemplifica isso:    A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:  \"Como usu\u00e1rio, desejo ter recursos que me permitam salvar documentos na nuvem e controlar como eles s\u00e3o compartilhados.\" `</p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Integra\u00e7\u00e3o com a nuvem e configura\u00e7\u00f5es de compartilhamentos EP05 <ul> <li>ST27: Eu, como usu\u00e1rio, desejo a capacidade de salvar o documento diretamente em um servi\u00e7o de nuvem, como o Google Drive, para armazenar meus documentos de forma segura e acess\u00edvel de qualquer lugar.</li> <li>ST28: Eu, como usu\u00e1rio, desejo compartilhar o documento por meio de um link, e-mail ou aplicativos de mensagens como o Whatsapp e Telegram, compartilhando meu trabalho de maneira r\u00e1pida e conveniente com outras pessoas.</li> <li>ST29: Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de ter um sistema de backup cont\u00ednuo que automaticamente salva vers\u00f5es anteriores do meu documento, para fornecer uma camada extra de seguran\u00e7a contra perda de dados.</li> <li>ST30: Eu, como usu\u00e1rio, desejo compartilhar o documento com terceiros e ter a capacidade de editar configura\u00e7\u00f5es de administrador e colaborador, controlando as permiss\u00f5es de edi\u00e7\u00e3o e acesso de diferentes usu\u00e1rios.</li> <li>ST31: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que os colaboradores n\u00e3o possam apagar ou exportar o texto sem autoriza\u00e7\u00e3o do administrador, para garantir a integridade do documento compartilhado.</li> <li>ST32: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que o administrador tenha a capacidade de aceitar ou rejeitar as altera\u00e7\u00f5es feitas por um colaborador no texto principal, para manter o controle sobre o conte\u00fado final do documento.</li> <li>ST33: Eu, como usu\u00e1rio, gostaria de ver vers\u00f5es anteriores do documento, semelhante ao Git no GitHub, permitindo-me acessar e restaurar vers\u00f5es anteriores do meu trabalho, se necess\u00e1rio, para rastrear altera\u00e7\u00f5es e evolu\u00e7\u00e3o ao longo do tempo.</li> </ul> <p>Tabela 5: \u00c9pico 5: Opera\u00e7\u00f5es e seguran\u00e7a com a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p> </p> <p> E06 - Seguran\u00e7a e Operabilidade <p>Este \u00e9pico apresenta requisitos operacionais e requisitos de seguran\u00e7a que garantem aos usu\u00e1rios uma maior variedade de acesso e uso da plataforma de forma segura. A hist\u00f3ria de usu\u00e1rio a seguir o generaliza:  \"Como usu\u00e1rio, desejo acessar a plataforma em determinado sistema operacional de forma segura.\" </p> \u00c9pico ID Descri\u00e7\u00e3o Seguran\u00e7a e Operabilidade EP06 <ul> <li>ST34: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder definir o n\u00edvel de confidencialidade do meu documento, escolhendo entre p\u00fablico ou privado, para garantir a seguran\u00e7a das informa\u00e7\u00f5es contidas no texto.</li> <li>ST35: Eu, como usu\u00e1rio, desejo proteger o acesso ao documento com uma senha, proporcionando uma camada adicional de seguran\u00e7a, especialmente para documentos com n\u00edveis de confidencialidade mais elevados.</li> <li>ST36: Eu, como usu\u00e1rio, desejo que a plataforma do LibreOffice Writer seja acess\u00edvel em diversos sistemas operacionais, como Windows, sistemas baseados no modelo Unix/Linux e MacOS, garantindo que eu possa utilizar o software em qualquer ambiente de trabalho.</li> <li>ST37: Eu, como usu\u00e1rio, desejo poder acessar o LibreOffice Writer em uma plataforma web, criando, editando e colaborando em documentos diretamente no navegador, tornando-o acess\u00edvel de qualquer lugar.</li> <li>ST38: Eu, como usu\u00e1rio, espero que o acesso \u00e0 plataforma web seja responsivo, adaptando-se a diferentes tamanhos de tela e dispositivos, para uma experi\u00eancia de uso confort\u00e1vel em smartphones, tablets e computadores de mesa.</li> </ul> <p>Tabela 6: \u00c9pico 6: Seguran\u00e7a e operabilidade com a hist\u00f3ria de usu\u00e1rio. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p> </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#product-backlog","title":"Product Backlog","text":""},{"location":"modelagem/agil/backlog/#legenda","title":"Legenda","text":"<p>Para realizar o mapeamento dos requisitos, ser\u00e1 utilizada a seguinte legenda na qual cont\u00e9m todos os simbolos necess\u00e1rios para o bom entendimento da Tabela 7:</p> <p>B: brainstorming</p> <p>USA: usabilidade</p> <p>CONF: confiabilidade</p> <p>PERF: performance</p> <p>SUP: suportabilidade</p> <p>INT: introspec\u00e7\u00e3o</p> <p> \u00c9pico Feature Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioriza\u00e7\u00e3o Requisitos \u00c9pico 1 - Cria\u00e7\u00e3o de documentos Feature 1 - Modelos Pr\u00e9-Definidos  ST01  - Criar um novo documento utilizando modelos pr\u00e9-definidos, como curr\u00edculos, folhetos ou calend\u00e1rios  Alta BS01, INT01  ST03  - Personaliza\u00e7\u00e3o do documento M\u00e9dia  INT02, BS02  Feature 2 - Personaliza\u00e7\u00e3o de Cabe\u00e7alho e Rodap\u00e9  ST04  - Personaliza\u00e7\u00e3o do documento M\u00e9dia INT09, BS02 \u00c9pico 2 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documentos Feature 3 - Paletas de Cores Personalizadas  ST07  - Aplicar cores ao documento Baixa INT02, BS02 Feature 4 - Estilos de Par\u00e1grafo e Caracteres Avan\u00e7ados  ST08  - Op\u00e7\u00e3o de formata\u00e7\u00e3o de texto Alta INT03, BS02  ST09  - Alinhamento do texto Alta INT04, BS02 \u00c9pico 3 - Escrita do documento Feature 5 - Inser\u00e7\u00e3o de imagens, tabelas, gr\u00e1ficos e formas  ST10  - Inserir imagens Alta INT08, BS07, BS23  ST12  - Inserir e formatar tabelas M\u00e9dia INT08, , BS08  ST13  - Inserir e formatar gr\u00e1ficos M\u00e9dia INT08, BS08  ST14  - Inserir formas M\u00e9dia INT07 Feature 6 - Auto-completar e corretor autom\u00e1tico  ST15  - Op\u00e7\u00e3o de auto-complete M\u00e9dia  -   ST16  - Verificador de erros ortogr\u00e1ficos M\u00e9dia INT10, BS04, USA03  ST17  - Sugest\u00f5es de melhoria da escrita do texto Baixa  -  \u00c9pico 4 -  Ferramentas do sistema Feature 8 -  Conex\u00e3o e compatibilidade com outros sistemas e softwares  ST19  - Salvar documentos com extens\u00f5es diversas Alta INT14, BS03  ST20  - Editar textos vindos de outros softwares Alta INT20, SUP02  ST23  - Plugins que se conectem a internet Baixa  -  Feature 9 - Acessibilidade  ST24  - Ferramentas de acessibilidade para, por exemplo, baixa vis\u00e3o, daltonismo e surdez Alta  INT28, BS17, USA02, USA04  ST26  - Suporte para m\u00faltiplos idiomas Baixa INT17, BS14 \u00c9pico 5 - Integra\u00e7\u00e3o com a Nuvem e Configura\u00e7\u00f5es de Compartilhamento Feature 10 -  Op\u00e7\u00f5es de salvar o documento  ST29  - Sistema de backup Alta INT27, CONF04, SUP04  ST27  - Salvar o documento na nuvem M\u00e9dia  BS15, BS24   ST33  - Acessar e restaurar vers\u00f5es anteriores Baixa INT26, SUP03 Feature 11 -  Compartilhamentos  ST30 - Compartilhar um documento com terceiros e ter acesso as modifica\u00e7\u00f5es Alta  INT19, BS15  ST34  - Limitar as modifica\u00e7\u00f5es feitas por terceiros M\u00e9dia  -  \u00c9pico 6 - Seguran\u00e7a e Operabilidade Feature 8 -  Autentica\u00e7\u00e3o Segura  ST34  - Definir o n\u00edvel de confidencialidade do documento Baixa INT22  ST35  - Proteger o acesso com senha Alta INT22 Feature 9 - Compatibilidade  ST36  - Compatibilidade com diversos sistemas operacionais Alta INT21, BS27  ST37  - Possibilidade de uso em plataforma web Baixa  -   ST38  - Responsividade na plataforma de edi\u00e7\u00e3o web Baixa BS27 </p> <p><p>Tabela 7: Product Backlog Elaborado com o Product Owner. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p></p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#validacao-do-cliente","title":"Valida\u00e7\u00e3o do cliente","text":"<p>A fim de confirmar os requisitos elicitados, gravou-se um v\u00eddeo com um cliente que possui o seguinte perfil:</p> <p>Perfil do cliente entrevistado</p> <p><pre><code>Idade: 26 anos;\nOcupa\u00e7\u00e3o: engenheira eletr\u00f4nica (Circuitos integrados);\nRegi\u00e3o: S\u00e3o Paulo - SP;\nExperi\u00eancia com dispositivos eletr\u00f4nicos (tablets, smartphones, computadores, etc.): muita experi\u00eancia;\nSistemas Operacionais: Windows, Linux, Android;\nUsa o LibreOffice Writter com alguma frequ\u00eancia.\nUsa aplica\u00e7\u00e3o semelhante de uma empresa concorrente com frequ\u00eancia.\n</code></pre> Este perfil converge com a maioria dos dados coletados no Question\u00e1rio.</p> <p>Por fim, tem-se a Tabela 8 em que as Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios est\u00e3o elencadas em prioridades.</p> <p> Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio Prioriza\u00e7\u00e3o segundo a equipe Prioriza\u00e7\u00e3o segundo o usu\u00e1rio entrevistado ST01 - Criar um novo documento utilizando modelos pr\u00e9-definidos, como curr\u00edculos, folhetos ou calend\u00e1rios Alta Baixa ST08 - Op\u00e7\u00e3o de formata\u00e7\u00e3o de texto Alta Alta ST09 - Alinhamento do texto Alta Alta ST10 - Inserir imagens Alta Alta ST19 - Salvar documentos com extens\u00f5es diversas Alta Alta ST20 - Editar textos vindos de outros softwares Alta Alta ST24 - Ferramentas de acessibilidade para, por exemplo, baixa vis\u00e3o, daltonismo e surdez Alta M\u00e9dia ST29 - Sistema de backup Alta M\u00e9dia ST30 - Compartilhar um documento com terceiros e ter acesso \u00e0s modifica\u00e7\u00f5es Alta Alta ST35 - Proteger o acesso com senha Alta Baixa ST36 - Compatibilidade com diversos sistemas operacionais Alta M\u00e9dia ST03 - Personaliza\u00e7\u00e3o do documento M\u00e9dia Alta ST13 - Inserir e formatar gr\u00e1ficos M\u00e9dia Alta ST12 - Inserir e formatar tabelas M\u00e9dia Alta ST15 - Op\u00e7\u00e3o de auto-complete M\u00e9dia Baixa ST16 - Verificador de erros ortogr\u00e1ficos M\u00e9dia Alta ST27 - Salvar o documento na nuvem M\u00e9dia Baixa ST38 - Responsividade na plataforma de edi\u00e7\u00e3o web Baixa M\u00e9dia ST17 - Sugest\u00f5es de melhoria da escrita do texto Baixa Alta ST23 - Plugins que se conectem \u00e0 internet Baixa M\u00e9dia ST26 - Suporte para m\u00faltiplos idiomas Baixa Alta ST33 - Acessar e restaurar vers\u00f5es anteriores Baixa Alta ST34 - Limitar as modifica\u00e7\u00f5es feitas por terceiros Baixa M\u00e9dia ST37 - Possibilidade de uso em plataforma web Baixa M\u00e9dia ST34 - Definir o n\u00edvel de confidencialidade do documento Baixa M\u00e9dia <p><p>Tabela 8: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rios classificadas por n\u00edvel de prioridades. (Fonte: Edilberto Almeida Cantuaria e Ana Let\u00edcia Melo Pereira, 2023)</p> </p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Valida\u00e7\u00e3o do Backlog com o cliente. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p> </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 15): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. 2022. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 46 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692826/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf. Acesso em: 06 de nov. 2023. </p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CARNEIRO, Caio Vitor. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Grasshopper da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Grasshopper/modelagem/especificao-suplementar/&gt;. Acesso em: 06 de nov. 2023.</p> <p>FERREIRA, Rafaela. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Bilheteria Digital da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-BilheteriaDigital/blob/main/docs/modelagem/especificacao-suplementar.md&gt;. Acesso em: 06 de nov. 2023</p> <p>MATIAS, Davi. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo Lichess da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-Lichess/modelagem/especificacao_suplementar/&gt;. Acesso em: 06 de nov. 2023.</p> <p>PERILLO, Matheus. Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar. Reposit\u00f3rio do Grupo TikTok da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://github.com/Requisitos-de-Software/2022.1-TikTok/blob/main/docs/modelagem/especificao-suplementar.md&gt;. Acesso em: 06 de nov. 2023.</p> <p>SALES, Wildemberg; Reposit\u00f3rio do Grupo Grasshopper da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;&gt;. Acesso em: 06 de nov. 2023.</p> <p>SANTOS, Eduardo; Reposit\u00f3rio do Grupo MEI da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2022. Dispon\u00edvel em: &lt;https://requisitos-de-software.github.io/2022.2-MEI/Modelagem/EspecificacaoSuplementar/&gt;. Acesso em: 06 de nov. 2023.</p>"},{"location":"modelagem/agil/backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Edilberto Cantuaria , Ana Let\u00edcia Artur Seppa, Raphaela 1.1 06/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o das refer\u00eancias das tabelas. Artur Seppa Reiman Raphaela 1.2 06/12/2023 Corre\u00e7\u00e3o do documento Edilberto Cantuaria Ana Lu\u00edza, Rafael Xavier"},{"location":"modelagem/agil/historiasDeUsuario/","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/historiasDeUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio s\u00e3o uma t\u00e9cnica amplamente empregada nas metodologias de desenvolvimento \u00e1gil para elicitar requisitos, nos quais consistem em descri\u00e7\u00f5es concisas e de alto n\u00edvel de funcionalidades desejadas, expressas a partir da perspectiva do cliente. Elas devem incluir crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o claramente definidos, que possibilitam a verifica\u00e7\u00e3o da implementa\u00e7\u00e3o dessas funcionalidades. Nesse contexto, o presente artefato busca propor uma descri\u00e7\u00e3o detalhada com crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasDeUsuario/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Como metodologia, contamos com a participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio desempenhando o papel de Product Owner (PO) do projeto. Sendo realizado uma entrevista via Teams \u00e0s 22:48 do dia 05 de novembro de 2023, com a devida aprova\u00e7\u00e3o do TERMO DE CONSENTIMENTO LIVRE E ESCLARECIDO por parte do usu\u00e1rio. O entrevistado, seguindo o seu papel, compartilhava suas funcionalidades desejadas, enquanto o entrevistador indagava e faziam questionamentos para obter mais informa\u00e7\u00f5es.</p> <p>Ap\u00f3s a elicita\u00e7\u00e3o, os crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o foram definidos e as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram priorizadas pelo entrevistado em termos de Alta, M\u00e9dia ou Baixa prioridade, utilizando o m\u00e9todo Three Level Scale para realizar a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos. Os participantes envolvidos est\u00e3o listados na Tabela 1, a grava\u00e7\u00e3o da entrevista est\u00e1 dispon\u00edvel no V\u00eddeo 1 e o modelo realizado para as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio \u00e9 descrito na Tabela 2 do documento.</p> <p> Participante Fun\u00e7\u00e3o  Antonio Ferreira  Product Owner Artur Seppa Reiman Entrevistador <p> Tabela 1: Participantes da entrevista (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p> <p></p> <p> <p> V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da entrevista (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p> <p>Caso o embed da entrevista n\u00e3o seja poss\u00edvel de ser visualizado, acesse aqui</p> <p></p> <p> Elemento Descri\u00e7\u00e3o USXX Titulo Descri\u00e7\u00e3o Eu, como XXX, desejo XXX para XXX Crit\u00e9rios de Aceita\u00e7\u00e3o -XXX  -XXX  Prioridade Alta, M\u00e9dia ou Baixa <p> Tabela 2: Template das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023).</p> <p></p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasDeUsuario/#historias-de-usuario","title":"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"modelagem/agil/historiasDeUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MACIEL, Geovanna et al. Hist\u00f3ria do Usu\u00e1rio. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/modelagem/agil/historia-de-usuario/. Acesso em: 03 novembro 2023.</p>"},{"location":"modelagem/agil/historiasDeUsuario/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o da P\u00e1gina e Incorpora\u00e7\u00e3o da introdu\u00e7\u00e3o, metodologia e grava\u00e7\u00e3o Artur Seppa Ana Lu\u00edza"},{"location":"modelagem/agil/nfr/","title":"NFR Framework","text":""},{"location":"modelagem/agil/nfr/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O NFR Framework \u00e9 uma abordagem para representar e analisar Requisitos N\u00e3o-Funcionais, com o objetivo de ajudar desenvolvedores na implementa\u00e7\u00e3o de solu\u00e7\u00f5es personalizadas, levando em considera\u00e7\u00e3o as caracter\u00edsticas do dom\u00ednio e do sistema em quest\u00e3o. O Framework utiliza o conceito de softgoal, definido como um objetivo que n\u00e3o possui uma clara defini\u00e7\u00e3o nem crit\u00e9rios de satisfa\u00e7\u00e3o precisos. O funcionamento do Framework pode ser visualizado por meio de um gr\u00e1fico de interdepend\u00eancia de softgoal (Softgoal Interdependency Graph (SIG)).</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#softgoal-interdependency-graph-sig","title":"Softgoal Interdependency Graph - SIG","text":"<p>\u00c9 um gr\u00e1fico registra as considera\u00e7\u00f5es do desenvolvedor sobre os softgoals e mostra suas interdepend\u00eancias. Trata-se de um gr\u00e1fico que armazena um registro completo das decis\u00f5es de desenvolvimento e da l\u00f3gica do projeto de forma gr\u00e1fica e concisa.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#softgoal","title":"Softgoal","text":"<p>Os \"softgoals\" s\u00e3o utilizados para descrever Requisitos N\u00e3o-Funcionais e podem estar conectados entre si, demonstrando como um \"softgoal\" influencia outro. Softgoals s\u00e3o divididos em tr\u00eas tipos e sua representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 apresentada na figura 1:</p> <ul> <li>NFR Softgoals: Representam os requisitos n\u00e3o funcionais;</li> <li>Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: solu\u00e7\u00f5es de implementa\u00e7\u00e3o para satisfazer softgoals NFR, ou seja, representam basicamente funcionalidades;</li> <li>Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o: Escritos em linguagem natural e se tratam de registros adicionais e argumentativos que podem ser acrescentados ao modelo.</li> </ul> <p> <p> </p> <p> Figura 1: \u2013 Tipos de Softgoals (Fonte: CHUNG et al., 2000)\u00b9.</p> <p></p> <p>Os softgoals e suas interdepend\u00eancias s\u00e3o representados no SIG. As interdepend\u00eancias definem as rela\u00e7\u00f5es entre os softgoals e os tipos de interdepend\u00eancias utilizadas pelo framework s\u00e3o os refinamentos e as contribui\u00e7\u00f5es. O refinamento \u00e9 dividido em tr\u00eas tipos e sua representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica \u00e9 apresentada na figura 2:</p> <ul> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Softgoal NFR: refina ou subdivide um softgoal NFR em outros espec\u00edficos;</li> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Operacionaliza\u00e7\u00e3o: refina um softgoal de operacionaliza\u00e7\u00e3o em outros softgoals de operacionaliza\u00e7\u00e3o mais espec\u00edficos;</li> <li>Decomposi\u00e7\u00e3o de Afirma\u00e7\u00e3o (Claims): serve para apoiar ou negar justificativas espec\u00edficas de projeto.</li> <li>Prioriza\u00e7\u00e3o:  refina um softgoal em outro softgoal com o mesmo tipo e t\u00f3picos, mas com uma prioridade associada.</li> </ul> <p> <p> </p> <p> Figura 2: \u2013 Tipos de decomposi\u00e7\u00f5es (Fonte: CHUNG et al., 2000)\u00b9.</p> <p></p> <p>Os softgoals s\u00e3o refinados diversas vezes durante o ciclo de vida de um projeto, e nesses refinamentos um softgoal pode contribuir de forma total ou parcial, e de forma positiva ou negativa para o softgoal do qual ele derivou. As contribui\u00e7\u00f5es s\u00e3o divididas em diversos tipos:</p> <ul> <li>AND: Se os softgoals descendentes forem satisfeitos os softgoals ascendentes ser\u00e3o satisfeitos; </li> <li>OR: Se algum softgoal descendente for satisfeito, o ascendente ser\u00e1 satisfeito; </li> <li>MAKE(++): Se o softgoal descendente for satisfeito o softgoal pai tamb\u00e9m ser\u00e1 satisfeito;</li> <li>BREAK(- -): Se o softgoal descendente for suficientemente satisfeito o softgoal pai ser\u00e1 negado, ou seja n\u00e3o ser\u00e1 satisfeito;</li> <li>HELP(+):  Se o softgoal descendente for parcialmente satisfeito o softgoal ascendente ser\u00e1 parcialmente satisfeito;</li> <li>HURT(-): Se o softgoal descendente for satisfeito o softgoal ascendente ser\u00e1 parcialmente negado; </li> <li>UNKNOWN(?): Contribui\u00e7\u00e3o desconhecida entre um softgoal descendente e um softgoal ascendente;</li> <li>EQUALS: rela\u00e7\u00e3o direta entre as satisfa\u00e7\u00f5es do softgoal ascendente e descendente;</li> <li>SOME: A contribui\u00e7\u00e3o \u00e9 conhecida, mas a extens\u00e3o (parcial ou total) n\u00e3o \u00e9.</li> </ul> <p>A an\u00e1lise dos softgoals de n\u00edvel mais baixo na hierarquia em um SIG se refere a decis\u00f5es sobre aceitar ou negar alternativas no projeto e essas decis\u00f5es geram um conjunto inicial de r\u00f3tulos onde o procedimento de avalia\u00e7\u00e3o utiliza esses r\u00f3tulos para determinar o impacto das decis\u00f5es nos softgoals que est\u00e3o em um n\u00edvel mais alto na hierarquia, isso \u00e9 realizado at\u00e9 chegar aos softgoals no n\u00edvel mais alto do SIG\u00b2. Os tipos de r\u00f3tulos s\u00e3o apresentados na figura 3.</p> <p> <p> </p> <p> Figura 3: \u2013 Tipos de r\u00f3tulos utilizados pelos softgoals (Fonte: SILVA, 2019).</p> <p></p> <p>Descri\u00e7\u00e3o: </p> <p></p> <ul> <li>Satisfeito: Reflete que um requisito n\u00e3o funcional contribui de maneira positiva para a realiza\u00e7\u00e3o de outro requisito, resultando em satisfa\u00e7\u00e3o.</li> <li>Fracamente satisfeito: indica uma rela\u00e7\u00e3o de impacto positiva, mas menos forte do que a nota\u00e7\u00e3o satisfeito.</li> <li>Negado: Demonstrando que um requisito n\u00e3o funcional afeta adversamente outro requisito, anulando ou contradizendo sua concretiza\u00e7\u00e3o.</li> <li>Fracamente negado: Similar \u00e0 nota\u00e7\u00e3o negado, mas com uma rela\u00e7\u00e3o de nega\u00e7\u00e3o mais fraca.</li> <li>Conflitante: Indica uma rela\u00e7\u00e3o de conflito entre requisitos n\u00e3o funcionais. Isso implica que os requisitos possuem caracter\u00edsticas tanto positivas quanto negativas.</li> <li>Indeterminado: Refere-se a uma rela\u00e7\u00e3o incerta ou desconhecida entre requisitos n\u00e3o funcionais. Isso ocorre quando h\u00e1 informa\u00e7\u00f5es insuficientes para determinar o impacto de um requisito em outro.</li> </ul>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Inicialmente, foram considerados os requisitos n\u00e3o funcionais previamente elicitados. Ap\u00f3s uma an\u00e1lise aprofundada do NFR Framework, procedemos com uma introspec\u00e7\u00e3o para o desenvolvimento dos SIGs. As ferramentas utilizadas foram Paint e LucidChart.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#nfr","title":"NFR","text":""},{"location":"modelagem/agil/nfr/#nfr-01-portabilidade","title":"NFR-01 - Portabilidade","text":"<p>A figura 4 representa o SIG de portabilidade.</p> <p></p> <p><p>Figura 4: SIG de portabilidade (Fonte:Adaptado de Figura 21 \u2013 Requisito de Confiabilidade - Refinamentos e Correla\u00e7\u00f5es por Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#propagacao-de-impacto","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de impacto","text":"<p>A figura 5 apresenta a propaga\u00e7\u00e3o de impacto do NFR de Portabilidade.</p> <p></p> <p><p>Figura 5: SIG de portabilidade com propaga\u00e7\u00e3o de impactos (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#cartao-de-especificacao","title":"Cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 1 apresenta o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o de portabilidade.</p> Classifica\u00e7\u00e3o Compatibilidade do aplicativo em diferentes sistemas operacionais e dispositivos / Portabilidade Descri\u00e7\u00e3o O aplicativo deve ser compat\u00edvel tanto com dispositivos mobile (Android ou IOS), desktops (Linux,Windowse MacOS) e com navegadores (Google Chrome, Mozilla Firefox, Microsoft Edge, Opera) Justificativa Torna o aplicativo muito mais acess\u00edvel e vers\u00e1til. Origem do requisito BS27 e INT21. Fonte: Moscow Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o Nenhum Prioridade Alta Conflito Nenhum <p><p>Tabela 1: Cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#nfr-02-desempenho","title":"NFR-02 - Desempenho","text":"<p>A figura 6 representa o SIG de desempenho.</p> <p></p> <p><p>Figura 6: SIG de desempenho (Fonte:Adaptado de Figura 21 \u2013 Requisito de Confiabilidade - Refinamentos e Correla\u00e7\u00f5es por Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#propagacao-de-impacto_1","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de impacto","text":"<p>A figura 7 apresenta a propaga\u00e7\u00e3o de impacto do NFR de desempenho.</p> <p></p> <p><p>Figura 7: SIG de desempenho com propaga\u00e7\u00e3o de impactos (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#cartao-de-especificacao_1","title":"Cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 2 apresenta o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o do desempenho.</p> Classifica\u00e7\u00e3o Desempenho Descri\u00e7\u00e3o O aplicativo deve ser eficiente em termos de consumo de recursos do sistema, como CPU e mem\u00f3ria, para garantir um bom desempenho, com respostas r\u00e1pidas, mesmo em sistemas que possuem menos recursos de mem\u00f3ria, CPU ou at\u00e9 mesmo internet, ou em situa\u00e7\u00f5es de documentos muito grandes onde o app tende a ficar mais lento ou travar Justificativa O usu\u00e1rio precisa que o sistema responda corretamente para que qualquer tarefa do usu\u00e1rio que esteja sendo feita \u00e3o seja afetada negativamente por travamentos ou coisas parecidas. Origem do requisito INT24 e BS25. Fonte: Moscow Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o O sistema deve atender aos padr\u00f5es de tempo de resposta e taxa de transfer\u00eancia definidos pelo cliente, medidos por ferramentas de monitoramento e avalia\u00e7\u00e3o de desempenho. Prioridade Alta Conflito Nenhum <p><p>Tabela 2: Cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#nfr-03-usabilidade","title":"NFR-03 - Usabilidade","text":"<p>A figura 7 representa o SIG de usabilidade.</p> <p></p> <p><p>Figura 7: SIG de desempenho (Fonte:Adaptado de Figura 61 \u2013 Requisito Usabilidade - Refinamentos e Correla\u00e7\u00f5es por Reinaldo Ant\u00f4nio da Silva, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#propagacao-de-impacto_2","title":"Propaga\u00e7\u00e3o de impacto","text":"<p>A figura 8 apresenta a propaga\u00e7\u00e3o de impacto do NFR de usabilidade.</p> <p></p> <p><p>Figura 8: SIG de desempenho com propaga\u00e7\u00e3o de impactos (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#cartao-de-especificacao_2","title":"Cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o","text":"<p>A tabela 3 apresenta o cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o de usabilidade.</p> Classifica\u00e7\u00e3o Usabilidade Descri\u00e7\u00e3o O aplicativo deve ser acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia seguindo diretrizes de acessibilidade para facilitar o uso por leitores de tela e outras tecnologias assistivas. A interface do sistema deve ser personaliz\u00e1vel de acordo com as prefer\u00eancias do usu\u00e1rio Justificativa O usu\u00e1rio precisa que o sistema seja acess\u00edvel e personaliz\u00e1vel para garantir uma melhor usabilidade Origem do requisito INT23 e INT28. Fonte: Moscow Crit\u00e9rio de aceita\u00e7\u00e3o O sistema deve garantir que o usu\u00e1rio consiga utilizar da maneira mais intuitiva e acess\u00edvel poss\u00edvel. Prioridade Alta Conflito Nenhum <p><p>Tabela 3: Cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#requisitos-elicitados","title":"Requisitos elicitados","text":"<p>A tabela lista os Requisitos N\u00e3o-Funcionais elicitados com o NFR Framework.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o NFRO1 Deve haver suporte a atalhos de teclado e comandos de voz para facilitar a navega\u00e7\u00e3o e a opera\u00e7\u00e3o do sistema NFR02 O software deve ser compat\u00edvel com dispositivos de entrada alternativos, como teclados especiais ou dispositivos apontadores. NFR03 O aplicativo deve ser otimizado para processar eficientemente imagens e gr\u00e1ficos incorporados nos documentos, minimizando o impacto no desempenho do sistema. NFR04 O sistema deve implementar estrat\u00e9gias inteligentes de gerenciamento de mem\u00f3ria para evitar vazamentos de mem\u00f3ria e garantir uma aloca\u00e7\u00e3o eficiente. NFR05 A interface do usu\u00e1rio do LibreOffice Writer deve ser adaptativa, ajustando-se de forma adequada ao tamanho da tela e \u00e0s capacidades de entrada do dispositivo em uso. NFR06 O Sistema deve oferecer suporte para sincroniza\u00e7\u00e3o de documentos na nuvem, permitindo que os usu\u00e1rios acessem seus documentos de forma consistente em diferentes dispositivos, independentemente da plataforma ou sistema operacional <p><p>Tabela 4: Requisitos N\u00e3o-Funcionais elicitados (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Reposit\u00f3rio da disciplina: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/modelagem/agil/nfrframework/. Acesso em: 05/11/2023.</p> <p>Reposit\u00f3rio da disciplina: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-Simplenote/modelagem/agil/nfr/. Acesso em: 05/11/2023.</p> <p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 17. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692836/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20019a.pdf. Acesso em: 05/11/2023.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>1. SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. NFR4ES: Um Cat\u00e1logo de Requisitos N\u00e3o-Funcionais para Sistemas Embarcados. Centro de Inform\u00e1tica UFPE, Recife, 2019. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150. Acesso em: 05/11/2023.</p> <p>2. CHUNG, L., NIXON, B. A., YU, E., MYLOPOULOS, J. Non-functional requirements in software engineering. Springer Science &amp; Business Media: [S.l.], 2000. v. 5.</p>"},{"location":"modelagem/agil/nfr/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 05/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza e Rafael Ana Let\u00edcia e Edilberto 1.1 06/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Ana Lu\u00edza Rafael"},{"location":"planejamento/appEscolhido/","title":"Aplicativo Escolhido","text":""},{"location":"planejamento/appEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O aplicativo escolhido foi o Libre Office Writer. Os integrantes da equipe decidiram em consenso na reuni\u00e3o do dia 14/09/2023. Neste documento ser\u00e1 apresentado o motivo da escolha, os crit\u00e9rios para escolha e o termo de uso.</p>"},{"location":"planejamento/appEscolhido/#criterios-para-escolha","title":"Crit\u00e9rios para escolha","text":"<ul> <li>Aplicativo n\u00e3o ter sido trabalhado na disciplina;</li> <li>Facilidade de contato com o p\u00fablico-alvo;</li> <li>Complexidade do aplicativo;</li> <li>Disponibilidade de informa\u00e7\u00f5es;</li> <li>Open Source;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/appEscolhido/#motivacoes-para-a-escolha","title":"Motiva\u00e7\u00f5es para a escolha","text":"<p>Baseado nos crit\u00e9rios citados anteriormente e ap\u00f3s instru\u00e7\u00e3o do professor, o grupo decidiu por escolher o Libre Office Writer por alguns motivos. </p> <ul> <li> <p>O p\u00fablico alvo \u00e9 amplo e de f\u00e1cil acesso. O aplicativo apresenta funcionalidades que s\u00e3o utilizadas por diversos grupos de pessoas;</p> </li> <li> <p>O aplicativo \u00e9 open source ent\u00e3o n\u00e3o haveria dificuldade ou restri\u00e7\u00f5es para utiliz\u00e1-lo na disciplina;</p> </li> <li> <p>O aplicativo n\u00e3o tem uma complexidade muito grande, mas ainda assim possui muitas funcionalidades que podem ser exploradas no decorrer da disciplina.</p> </li> </ul>"},{"location":"planejamento/appEscolhido/#termos-de-uso","title":"Termos de uso","text":"<p>A fim de realizar o trabalho dentro das normas legais, o grupo verificou os termos de uso do Libre Office Writer para garantir que possu\u00edamos permiss\u00e3o expl\u00edcita para realizar a an\u00e1lise durante o tempo da disciplina. A figura 1 mostra uma parte da licen\u00e7a que garante que n\u00e3o h\u00e1 restri\u00e7\u00f5es para a utiliza\u00e7\u00e3o do app na disciplina.</p> <p>A licen\u00e7a deixa expl\u00edcito que: </p> <p>\"O LibreOffice \u00e9 Software livre. Dado sua origem no OpenOffice.org, o LibreOffice \u00e9 licenciado sob a licen\u00e7a LGPLv3 (a menos de onde for indicado), oferecendo liberdades e responsabilidades essenciais.</p> <p>O LibreOffice est\u00e1 licenciado sob os termos da LGPLv3 (ou posteriores) e pela MPL - Mozilla Public License (ou posteriores). Significa que voc\u00ea est\u00e1 livre para us\u00e1-lo para fins pessoais e comerciais, que voc\u00ea est\u00e1 livre para copiar e distribuir o software, e que voc\u00ea est\u00e1 livre para modificar e reestruturar o c\u00f3digo-fonte e criar obras derivadas.\"</p> <p> <p></p> <p>Figura 1: Termo de Uso do Libre Office Writer. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023) </p> <p></p>"},{"location":"planejamento/appEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 20/09/20233 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Rafael 1.1 06/12/20233 Remo\u00e7\u00e3o do Rich Picture Raphaela Guimar\u00e3es Ana Let\u00edcia"},{"location":"planejamento/cronograma/","title":"Cronograma","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#descricao","title":"Descri\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este cronograma tem como objetivo estruturar todas as tarefas necess\u00e1rias para a disciplina de Requisitos de Software. Assim, as atividades foram divididas em fases correspondentes \u00e0s suas respectivas etapas de execu\u00e7\u00e3o. \u00c9 importante observar que este artefato ser\u00e1 ajustado e atualizado conforme o andamento da disciplina.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-1-planejamento-do-projeto","title":"Entrega 1 - Planejamento do Projeto","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 1, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da primeira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Selecionar app In\u00edcio: 05/09 Fim: 14/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Configurar git pages e p\u00e1gina home In\u00edcio: 14/09 Fim: 16/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 16/09 Fim: 17/09 Ana Let\u00edcia Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Artur In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Edilberto Confec\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Rafael In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Rich Picture, app escolhido, termos de uso In\u00edcio: 14/09 Fim: 19/09 Ana Let\u00edcia e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Rafael Elicitar metodologias In\u00edcio: 14/09 Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio:  19/09 Fim: 20/09 Ana Lu\u00edza Heatmap In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Artur Atas de reuni\u00e3o In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Rapahela Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/09Fim: 22/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 23/09Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 1: Planejamento do projeto (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 2, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da primeira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Selecionar app In\u00edcio: 05/09 Fim: 14/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Configurar git pages e p\u00e1gina home In\u00edcio: 14/09 Fim: 16/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 16/09 Fim: 17/09 Ana Let\u00edcia Selecionar ferramentas do projeto In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Artur In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Edilberto Confec\u00e7\u00e3o do cronograma In\u00edcio: 05/09 Fim: 19/09 Rafael In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Rich Picture, app escolhido, termos de uso In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza e Raphaela In\u00edcio: 19/09 Fim: 20/09 Rafael Elicitar metodologias In\u00edcio: 14/09 Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio:  19/09 Fim: 20/09 Ana Lu\u00edza Heatmap In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Edilberto In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Artur Atas de reuni\u00e3o In\u00edcio: 14/09Fim: 19/09 Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 19/09Fim: 20/09 Rapahela Gravar apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 20/09 Fim: 20/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 16/04 Fim: 16/04 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 21/09Fim: 22/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 23/09Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 2: Planejamento do projeto (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-2-elicitacao-tecnicas-e-priorizacao","title":"Entrega 2 - Elicita\u00e7\u00e3o - T\u00e9cnicas e prioriza\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_1","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 3, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da segunda entrega.</p> <p><p>Tabela 3 - Elicita\u00e7\u00e3o</p></p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Altera\u00e7\u00f5es no cronograma In\u00edcio: 26/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 03/10 Artur Entedimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 25/09  Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming In\u00edcio: 28/09 Fim: 28/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza(Moderadora), Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Rafael Documenta\u00e7\u00e3o do brainstorming In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Ana Lu\u00edza Realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Edilberto In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Rafael Elabora\u00e7\u00e3o de perguntas para o question\u00e1rio In\u00edcio: 28/09 Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 30/09  Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia Montagem do question\u00e1rio e do perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 30/09 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Edilberto Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Ana Let\u00edcia Prioriza\u00e7\u00e3o usando Moscow In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Raphaela In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Artur Prioriza\u00e7\u00e3o usando t\u00e9cnica dos 100$ In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Artur In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/10 Fim: 08/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 09/10 Fim: 10/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 3: Elicita\u00e7\u00e3o (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_1","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 4, est\u00e1 explicitado o cronograma executado das atividades da segunda entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Altera\u00e7\u00f5es no cronograma In\u00edcio: 26/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 03/10 Artur Entedimento das t\u00e9cnicas de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 25/09  Fim: 25/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Realiza\u00e7\u00e3o do Brainstorming In\u00edcio: 28/09 Fim: 28/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza(Moderadora), Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Rafael Documenta\u00e7\u00e3o do brainstorming In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Rafael In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Ana Lu\u00edza Realiza\u00e7\u00e3o e documenta\u00e7\u00e3o da introspec\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 30/09 Fim: 02/10 Edilberto In\u00edcio: 02/10  Fim: 2/10 Rafael Elabora\u00e7\u00e3o de perguntas para o question\u00e1rio In\u00edcio: 28/09 Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 30/09  Fim: 30/09 Ana Let\u00edcia Montagem do question\u00e1rio e do perfil do usu\u00e1rio In\u00edcio: 30/09 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia e Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Edilberto Entendimento das t\u00e9cnicas de prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos e quais ser\u00e3o usadas no projeto In\u00edcio: 22/09  Fim: 26/09 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 29/09  Fim: 29/09 Ana Let\u00edcia Prioriza\u00e7\u00e3o usando Moscow In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Raphaela In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Artur Prioriza\u00e7\u00e3o usando t\u00e9cnica dos 100$ In\u00edcio: 02/10 Fim: 03/10 Artur In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 03/10 Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 04/10  Fim: 04/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 05/10 Fim: 08/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 09/10 Fim: 10/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 4: Elicita\u00e7\u00e3o (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-3-modelagem-de-requisitos-1","title":"Entrega 3 - Modelagem de Requisitos 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_2","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 5, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da terceira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Ana Let\u00edcia e Raphaela In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 Edilberto Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Ana Lu\u00edza e Rafael In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 Artur Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Artur In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 A Ana Lu\u00edza Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 16/10Fim: 20/10 Edilberto In\u00edcio: 21/10 Fim: 22/10 A Rapharla Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 23/10Fim: 23/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/10Fim: 29/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/10Fim: 31/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 5: Modelagem de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_2","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 6, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da terceira entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos: Cen\u00e1rios In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Ana Let\u00edcia e Raphaela In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 Edilberto Modelagem de Requisitos: L\u00e9xico In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Ana Lu\u00edza e Rafael In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 Artur Modelagem de Requisitos: Use Case In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Artur In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 A Ana Lu\u00edza Modelagem de Requisitos: Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar In\u00edcio: 16/10Fim: 24/10 Edilberto In\u00edcio: 24/10 Fim: 25/10 A Rapharla Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 25/10Fim: 25/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 25/10 Fim: 25/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 26/10Fim: 29/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/10Fim: 31/10 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 6: Modelagem de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-4-modelagem-de-requisitos-2","title":"Entrega 4 - Modelagem de Requisitos 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_3","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 7, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da quarta entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 30/10Fim: 01/11 Rafael e Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 01/11 Fim: 02/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 01/11Fim: 03/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto In\u00edcio: 03/11 Fim: 04/11 Artur e Raphaela Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/11Fim: 05/11 Artur e Raphaela In\u00edcio: 05/11 Fim: 06/11 Rafael e Ana Lu\u00edza Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 06/11Fim: 07/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 07/11 Fim: 07/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 10/11Fim: 11/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 7: Modelagem de Requisitos 2 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_3","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 8, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da quarta entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: NFR Framework In\u00edcio: 30/10Fim: 06/11 Rafael e Ana Lu\u00edza In\u00edcio: 01/11 Fim: 02/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Backlogs In\u00edcio: 01/11Fim: 05/11 Ana Let\u00edcia e Edilberto In\u00edcio: 03/11 Fim: 04/11 Artur e Raphaela Modelagem de Requisitos - \u00c1gil: Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio In\u00edcio: 03/11Fim: 06/11 Artur e Raphaela In\u00edcio: 05/11 Fim: 06/11 Rafael e Ana Lu\u00edza Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 06/11Fim: 06/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 05/11 Fim: 06/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 08/11Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 10/11Fim: 11/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 8: Modelagem de Requisitos 2 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-51-analise-de-requisitos-verificacao-e-validacao-1","title":"Entrega 5.1 - An\u00e1lise de Requisitos: Verifica\u00e7\u00e3o e Valida\u00e7\u00e3o 1","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_4","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 9, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da entrega 5.1.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 08/11Fim: 09/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 09/11 Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 09/11Fim: 11/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 11/11 Fim: 12/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 12/11Fim: 12/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 13/11 Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11Fim: 15/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 15/11Fim: 16/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 9: An\u00e1lise de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#executado_4","title":"Executado","text":"<p>Na Tabela 10, apresenta-se o cronograma executado para as atividades da entrega 5.1.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 07/11Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 09/11 Fim: 10/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 07/11Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 11/11 Fim: 12/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 13/11Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 13/11 Fim: 13/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 14/11Fim: 15/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael In\u00edcio: 15/11Fim: 16/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto e Rafael <p><p>Tabela 10: An\u00e1lise de Requisitos 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-52-analise-de-requisitos-2","title":"Entrega 5.2 - An\u00e1lise de Requisitos 2","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_5","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 11, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da entrega 5.2.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Verifica\u00e7\u00e3o por inspe\u00e7\u00e3o de todos os artefatos In\u00edcio: 23/11Fim: 25/11 Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 25/11 Fim: 26/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur Valida\u00e7\u00e3o: Prototipa\u00e7\u00e3o e Comprova\u00e7\u00e3o Informal In\u00edcio: 26/11Fim: 28/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur In\u00edcio: 28/11 Fim: 29/11 Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 29/11Fim: 29/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 30/11 Fim: 30/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 01/12Fim: 03/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 03/12Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 11: An\u00e1lise de Requisitos 2 (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-6-pos-rastreabilidade","title":"Entrega 6 - P\u00f3s-rastreabilidade","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_6","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 10, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da sexta entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) P\u00f3s-rastreabilidade: Backward-from In\u00edcio: 13/11Fim: 15/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza e Artur In\u00edcio: 15/11 Fim: 16/11 Edilberto, Rafael e Raphaela P\u00f3s-rastreabilidade: Forward-from In\u00edcio: 16/11Fim: 18/11 Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 18/11 Fim: 19/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza e Artur P\u00f3s-rastreabilidade: Matriz de rastreabilidade In\u00edcio: 16/11Fim: 18/11 Ana Let\u00edcia e Raphaela In\u00edcio: 18/11 Fim: 19/11 Ana Lu\u00edza e Edilberto Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 19/11Fim: 19/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 20/11 Fim: 20/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 22/11Fim: 23/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 23/11Fim: 24/11 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 10: P\u00f3s-rastreabilidade (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#entrega-final","title":"Entrega Final","text":""},{"location":"planejamento/cronograma/#planejado_7","title":"Planejado","text":"<p>Na Tabela 11, apresenta-se o cronograma planejado para as atividades da \u00faltima entrega.</p> Atividade Per\u00edodo de desenvolvimento Respons\u00e1vel(is) Revis\u00e3o Revisor(es) Desenvolvimento do projeto final (corre\u00e7\u00e3o e complemento) In\u00edcio: 02/12Fim: 04/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 04/12 Fim: 05/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Grava\u00e7\u00e3o da Apresenta\u00e7\u00e3o e Entrega In\u00edcio: 05/12Fim: 05/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 06/12Fim: 06/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela Corre\u00e7\u00e3o p\u00f3s apresenta\u00e7\u00e3o In\u00edcio: 07/12Fim: 08/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela In\u00edcio: 06/12Fim: 09/12 Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela <p><p>Tabela 11: Entrega final (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Requisitos de Software. Cronograma do Projeto Bilheteria Digital. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/planejamento/cronograma/. Acesso em: 19/09/2023.</p> <p>SALES, Andr\u00e9 Barros de. Ambienta\u00e7\u00e3o - Aula 1, Exemplo de Cronograma. Aprender 3. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692717/mod_resource/content/1/Exemplo%20de%20Cronograma.pdf&gt;. Acesso em: 19/09/2023.</p>"},{"location":"planejamento/cronograma/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 19/09/2023 Primeira vers\u00e3o do cronograma Rafael Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza, Artur, Edilberto, Rafael e Raphaela 1.1 02/10/2023 Cronograma devidamente detalhado em todas as entregas Rafael Xavier Artur 1.2 25/10/2023 Parte executada das entregas 2 e 3 Rafael Xavier Ana Lu\u00edza 1.3 16/11/2023 Parte executada das entregas 4 e 5.1 Ana Lu\u00edza Rafael Xavier"},{"location":"planejamento/ferramentas/","title":"Ferramentas","text":""},{"location":"planejamento/ferramentas/#1-introducao","title":"1. Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresenta as ferramentas utilizadas pela equipe durante a elabora\u00e7\u00e3o do projeto de Requisitos de Software, nos quais tem por objetivo de auxiliar no desenvolvimento dos artefatos e garantir a efici\u00eancia e qualidade da execu\u00e7\u00e3o das atividades relacionadas. A tabela 1 identifica os \u00edcones, as ferramentas e as suas finalidades no projeto.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#2-ferramentas","title":"2. Ferramentas","text":"<p> \u00cdcones Ferramenta Finalidade Github Verfica o versionamento de contribui\u00e7\u00e3o e realiza o armazenamento do reposit\u00f3rio do projeto Microsoft Teams Ambiente para realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es e apresenta\u00e7\u00f5es Whatsapp Ambiente de comunica\u00e7\u00e3o entre os integrantes da equipe de projeto. Excel Aplica\u00e7\u00e3o de montagem de planilhas MkDocs Ferramenta de build  do git pages do projeto. Google Docs Aplicativo para elabora\u00e7\u00e3o de documentos do projeto. Figma Ferramenta para prototipagem. LucidChart Ferramenta para cria\u00e7\u00e3o de diagramas. YouTube Ferramenta para hospedagem de v\u00eddeos em nuvem. Visual Studio Code Ambiente de desenvolvimento dos artefatos <p> Tabela 1: Ferramentas utilizadas. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Excel. Dispon\u00edvel em: Excel. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>Figma. Dispon\u00edvel em: Figma. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>Github. Dispon\u00edvel em: Github. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>Google Docs. Dispon\u00edvel em: Google Docs. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>LucidChart. Dispon\u00edvel em: LucidChart. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>Microsoft Teams. Dispon\u00edvel em: Microsoft Teams. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>MkDocs. Dispon\u00edvel em: MkDocs. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>Visual Studio Code. Dispon\u00edvel em: Visual Studio Code. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>YouTube. Dispon\u00edvel em: YouTube. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p> <p>Whatsapp. Dispon\u00edvel em: Whatsapp. Acesso em: 18 de Setembro de 2023.</p>"},{"location":"planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 17/09/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Seppa Reiman Edilberto 05/12/2023 1.1 Corre\u00e7\u00e3o do documento Artur Seppa Reiman -"},{"location":"planejamento/heatmap/","title":"Heatmap","text":"<p>O heatmap da Figura 1 tem por objetivo transparecer os hor\u00e1rios livres dos membros da equipe, dessa forma \u00e9 poss\u00edvel organizar e documentar os melhores dias e hor\u00e1rios para a realiza\u00e7\u00e3o de reuni\u00f5es.</p> Figura 1: HeatMap (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023)"},{"location":"planejamento/heatmap/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 19/09/2023 Cria\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Edilberto Cantuaria Artur Seppa 1.0 25/10/2023 Padroniza\u00e7\u00e3o da legenda Edilberto Cantuaria Rafael Xavier"},{"location":"planejamento/metodologias/","title":"Metodologia","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Considerando o escopo do trabalho, \u00e9 evidente que h\u00e1 um foco significativo na engenharia de requisitos. Nesse contexto, bem como na valoriza\u00e7\u00e3o da documenta\u00e7\u00e3o gerada ao longo do projeto, identificamos uma conex\u00e3o com abordagens de desenvolvimento orientadas ao plano. Conforme Sommerville (2011, p. 42) destaca, as sa\u00eddas de um est\u00e1gio s\u00e3o utilizadas como base para o planejamento da atividade no est\u00e1gio subsequente. \u00c9 importante ressaltar que essa abordagem n\u00e3o exclui a possibilidade de incorporar elementos das metodologias \u00e1geis, pois, como mencionado por Sommerville (2011, p. 42), a maioria dos projetos de software combina pr\u00e1ticas das abordagens orientadas ao plano e \u00e1geis. Diante desse cen\u00e1rio, a equipe de desenvolvimento optou por adotar determinadas metodologias de modo a otimizar a organiza\u00e7\u00e3o e o processo de desenvolvimento, visando a m\u00e1xima efici\u00eancia, considerando a realidade do grupo.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#1-scrum","title":"1. Scrum","text":"<p>O Scrum \u00e9 o principal framework utilizado para o desenvolvimento \u00e1gil de software e \u00e9 utilizado para organizar e gerenciar projetos utilizando os valores e princ\u00edpios do manifesto \u00e1gil em conjunto com um fluxo e os elementos definidos pelo framework. </p> <p>A imagem a seguir mostra o fluxo do Scrum.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#fluxo-do-scrum","title":"Fluxo do Scrum","text":"<p>Figura 1: Fluxo do Scrum (Fonte: Metodologias \u00c1geis e Scrum, 2022)</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#glossario","title":"Gloss\u00e1rio:","text":"<ul> <li>Issue:  termo geralmente utilizado em sistemas de rastreamento de problemas ou projetos para descrever uma tarefa, problema, melhoria ou trabalho a ser realizado no contexto de um projeto;</li> <li>Product backlog:  lista priorizada de funcionalidades e requisitos do projeto, criada e gerenciada pelo Product Owner;</li> <li>Product Owner: respons\u00e1vel por representar os interesses dos stakeholders e definir as prioridades do produto. Ele toma decis\u00f5es sobre o que deve ser desenvolvido, mantendo o foco na entrega de valor aos clientes;</li> <li>Stakeholders: partes interessadas no projeto, como clientes, usu\u00e1rios e equipes envolvidas, que t\u00eam interesse no resultado do trabalho;</li> <li>Sprint backlog: conjunto de itens do Product Backlog selecionados para serem trabalhados durante uma Sprint, com base na prioridade e capacidade da equipe;</li> <li>Daily scrum meeting: reuni\u00e3o di\u00e1ria de curta dura\u00e7\u00e3o, na qual a equipe compartilha o progresso, discute obst\u00e1culos e planeja as atividades do dia;</li> <li>Potentially shippable product increment: vers\u00e3o do produto que pode ser entregue ao cliente ap\u00f3s cada Sprint, contendo funcionalidades totalmente desenvolvidas e testadas;</li> <li>Sprint: per\u00edodo de tempo fixo (geralmente de 2 a 4 semanas) durante o qual a equipe trabalha para entregar um conjunto espec\u00edfico de funcionalidades do Product Backlog;</li> <li>24 hours: 24 horas;</li> <li>2-4 weeks: 2-4 semanas;</li> </ul>"},{"location":"planejamento/metodologias/#11-scrum-adaptado","title":"1.1 Scrum Adaptado","text":"<p>Com o objetivo de garantir entregas consistentes e \u00e1geis, optou-se por adaptar a metodologia \u00e1gil SCRUM para gerenciar o tempo da equipe, com per\u00edodo de sprints uma ou duas semanas, flex\u00edvel de acordo com as demandas e prazos. </p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#sprints","title":"Sprints","text":"<p>As sprints ser\u00e3o planejadas de acordo com os marcos estabelecidos no plano de ensino, com cada backlog de sprint representando a entrega a ser realizada no pr\u00f3ximo marco de controle.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#reunioes-semanais","title":"Reuni\u00f5es Semanais","text":"<p>Com o aux\u00edlio do heatmap decidiu-se que haver\u00e3o duas reuni\u00f5es:  * a primeira \u00e0s quartas-feiras \u00e0s 20:00 com finalidade de revisar a sprint e a grava\u00e7\u00e3o da apresenta\u00e7\u00e3o da entrega do ponto de controle (sprint review). * a segunda \u00e0s sextas-feiras \u00e0s 18:00 com o objetivo de organizar as tarefas da sprint (sprint planning).</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#revisao-por-pares","title":"Revis\u00e3o por pares","text":"<p>Para evitar erros na entrega e assegurar que toda a equipe esteja plenamente informada e concorde com as altera\u00e7\u00f5es feitas no trabalho, foi decidido que os artefatos produzidos devem ser revisados por outra pessoa ou por uma dupla que n\u00e3o tenha participado na cria\u00e7\u00e3o do artefato, com o intuito de identificar poss\u00edveis falhas no mesmo. Para atividades com maior import\u00e2ncia, h\u00e1 a revis\u00e3o em grupo para que todos os integrantes tenham conhecimento e grantir que toda a equipe tenham conhecimento do andamento do projeto.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#comunicacao","title":"Comunica\u00e7\u00e3o","text":"<p>S\u00e3o ferramentas adotadas para a comunica\u00e7\u00e3o ao longo do projeto: * Formal:Microsoft Teams e o GitHub * Informal: Whatsapp.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#2-politicas","title":"2. Pol\u00edticas","text":""},{"location":"planejamento/metodologias/#politica-de-commits","title":"Pol\u00edtica de commits","text":"<p>As mensagens dos commits seguir\u00e3o os padr\u00f5es estabelecidos pelo Conventional Commits. Dessa forma, devem estar de acordo com o seguinte padr\u00e3o:</p> <pre><code>git commit -m \"tipoDeMudan\u00e7a(): descri\u00e7\u00e3o significativa da altera\u00e7\u00e3o #Numero_issue\"\n</code></pre> <p>Exemplo:</p> <p>O commit referente a cria\u00e7\u00e3o do arquivo <code>metodologias.md</code> pode ter a mensagem <code>docs: cria\u00e7\u00e3o do documento de padr\u00f5es e metodologias #37</code></p> <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#politica-de-branchs","title":"Pol\u00edtica de branchs","text":"<p>As cria\u00e7\u00f5es das branchs devem seguir o padr\u00e3o:</p> <p>N\u00famero da issue associada +  Nome do documento</p> <p>Exemplo:</p> <p>A issue 04 est\u00e1 associada \u00e0 cria\u00e7\u00e3o do arquivo <code>metodologia.md</code>. A branch referente a corre\u00e7\u00e3o do arquivo <code>metodologias.md</code> o seu nome dever\u00e1 ser:</p> <p><code>04-metodologia</code></p> <p>e linkada a issue</p> <p></p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>Site metodologias \u00e1geis - www.metodologiaagil.com</p> <p>Sommerville,Ian - Engenharia de Software - 9 ed. - S\u00e3o Paulo: Pearson Prentice Hall, 2011.</p>"},{"location":"planejamento/metodologias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 19/09/20233 Cria\u00e7\u00e3o e edi\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Edilberto Cantuaria Ana Lu\u00edza"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/","title":"Backward-From","text":""},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A rastreabilidade \u00e9 uma propriedade de sistemas que permite que os requisitos sejam conectados \u00e0s suas origens e aos artefatos criados durante o ciclo de vida do desenvolvimento do sistema. \u00c9 importante notar que a produ\u00e7\u00e3o desses artefatos \u00e9 guiada pela linha de base dos requisitos. A rastreabilidade \u201cBackward From\u201d estabelece a liga\u00e7\u00e3o dos requisitos com suas fontes em outros documentos ou pessoas. Este artefato tem como objetivo documentar as conex\u00f5es entre os requisitos, seus desenhos e sua implementa\u00e7\u00e3o.</p> <p>Elos de rastreabilidade referem-se \u00e0 rela\u00e7\u00e3o estabelecida entre artefatos ou elementos de um processo, sistema ou projeto ao longo de seu ciclo de vida. Esses elos s\u00e3o usados para rastrear e documentar as rela\u00e7\u00f5es e depend\u00eancias entre diferentes componentes, como requisitos. Eles permitem que os profissionais acompanhem e compreendam as rela\u00e7\u00f5es entre os elementos do sistema. Isso facilita a an\u00e1lise de impacto de mudan\u00e7as, a verifica\u00e7\u00e3o do cumprimento dos requisitos e a identifica\u00e7\u00e3o de poss\u00edveis lacunas ou inconsist\u00eancias ao longo do desenvolvimento.</p>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Usaremos o Meta-modelo de Toranzo, aplicado \u00e0 rastreabilidade de requisitos, que inclui a classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos em quatro n\u00edveis: ambiental, organizacional, gerencial e desenvolvimento, onde cada nivel \u00e9 apresentado na tabela 1. O meta-modelo \u00e9 usado para identificar os tipos de liga\u00e7\u00f5es entre os requisitos, como: satisfa\u00e7\u00e3o, recurso, responsabilidade, representa\u00e7\u00e3o, aloca\u00e7\u00e3o e agrega\u00e7\u00e3o, onde os tipos de rela\u00e7\u00f5es s\u00e3o melhor descritos na tabela 2.</p> <p> Classifica\u00e7\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Ambiental Congrega informa\u00e7\u00f5es oriundas do contexto ambiental onde a organiza\u00e7\u00e3o est\u00e1 inserida e que podem afetar o\u00a0sistema sendo desenvolvido. Organizacional Re\u00fane informa\u00e7\u00f5es relacionadas \u00e0 organiza\u00e7\u00e3o (miss\u00e3o, objetivos, metas e padr\u00f5es) e que podem impactar os requisitos do sistema. Gerencial Agrega informa\u00e7\u00f5es que permitem associar tarefas a requisitos, e que podem auxiliar a ger\u00eancia do projeto. Desenvolvimento. abarca informa\u00e7\u00f5es relacionadas aos diversos artefatos gerados no processo de desenvolvimento (documento de requisitos, diagramas, programas, casos de testes, ...). <p> Tabela 1: Classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos de acordo com o Meta-modelo de Toranzo.  (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> Tipo de liga\u00e7\u00e3o descri\u00e7\u00e3o Satisfa\u00e7\u00e3o indica que a classe de origem tem depend\u00eancia de satisfa\u00e7\u00e3o com\u00a0classe de destino Recurso indica que a classe de origem tem depend\u00eancia de recurso com classe de destino Responsabilidade registra a participa\u00e7\u00e3o, responsabilidade e a\u00e7\u00e3o de pessoas\u00a0sobre artefatos Representa\u00e7\u00e3o captura a representa\u00e7\u00e3o ou modelagem dos requisitos em outras linguagens Aloca\u00e7\u00e3o classe de origem est\u00e1 relacionada \u00e0 classe de destino, que representa\u00a0um subsistema Agrega\u00e7\u00e3o indica composi\u00e7\u00e3o de elementos. <p> Tabela 2: Tipos de liga\u00e7\u00e3o entre requisitos de acordo com o Meta-modelo de Toranzo.  (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#legenda","title":"Legenda","text":"<p>Para realizar o mapeamento dos requisitos, ser\u00e1 utilizado a tabela 3 na qual cont\u00e9m todos os simbolos necess\u00e1rios para o bom entendimento dos t\u00f3picos abaixo:</p> <p> Legenda Artefato E \u00c9pico US Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio UC Casos de Uso C Cen\u00e1rios L L\u00e9xico ES Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar INT Introspec\u00e7\u00e3o B Brainstorming RF Requisitos Funcionais RNF Requisitos n\u00e3o Funcionais <p></p> <p> Tabela 3: Sigla de cada etapa (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023).</p>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#requisitos-funcionais","title":"Requisitos Funcionais","text":"RF01 - Salvar o arquivo em pelo menos quatro extens\u00f5es T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT14 Elo Tabela 4: RF01. (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023) RF02 - Inserir quebras de p\u00e1gina  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT15 Elo Tabela 5: RF02 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RF03 - Inserir s\u00edmbolos especiais e equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas no texto  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT16 Elo Tabela 6: RF03 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RF04 - O software deve oferecer suporte a m\u00faltiplos idiomas, permitindo a edi\u00e7\u00e3o de documentos em diferentes l\u00ednguas  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT17 Elo Tabela 7: RF04 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RF05 - O software deve permitir o controle de revis\u00f5es  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT18 Elo Tabela 8: RF05 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RF06 - Deve ser poss\u00edvel colaborar em documentos em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um documento compartilhado  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT19 Elo Tabela 9: RF06 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RF07 - O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT20 Elo Tabela 10: RF07 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RF08 - O usu\u00e1rio deve poder editar documentos de texto.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS02 UC02 L06 E04 US20 Elo EF01 <p> Tabela 11: Requisito Funcional 08. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RF09 - O usu\u00e1rio deve poder criar estilos para par\u00e1grafos, caracteres individuais, quadros e p\u00e1ginas.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS05 INT06 E02 US05 C02 Elo EF02 <p> Tabela 12: Requisito Funcional 09. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RF10 - O usu\u00e1rio deve poder criar \u00edndices e sum\u00e1rios em documentos de texto.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS06 L07 Elo EF03 <p> Tabela 13: Requisito Funcional 10. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RF11 - O usu\u00e1rio deve poder personalizar a interface do programa, incluindo \u00edcones e menus.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS10 INT28 C09 L10 Elo EF04 <p> Tabela 14: Requisito Funcional 11. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RF12 - O usu\u00e1rio deve poder utilizar uma fun\u00e7\u00e3o de voz para ouvir o texto lido em voz alta, especialmente \u00fatil para usu\u00e1rios com defici\u00eancia visual.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS22 Elo <p> Tabela 15: Requisito Funcional 12. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RF13 - O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo e o tamanho da fonte.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT02 L04 E02 US08 Elo EF05 <p> Tabela 16: Requisito Funcional 13. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RF14 - O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados, n\u00e3o ordenados e seus subt\u00f3picos no texto. T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT05, E03, US11 Elo EF06 <p> Tabela 17: Requisito Funcional 14. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> RF15 - Deve ser poss\u00edvel modificar o rec\u00fao regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT06, E02, US09.          Elo EF07 <p> Tabela 18: Requisito Funcional 15. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> RF16 - Deve ser poss\u00edvel incluir anexos de m\u00eddia, gr\u00e1ficos, tabelas, al\u00e9m de poder efetuar a constru\u00e7\u00e3o deles no documento.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT08, L03, L09, L13, E03, US10, US12, US13, US14.          Elo EF08 <p> Tabela 19: Requisito Funcional 16. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> RF17 - Deve haver um mecanismo para verificar e ajustar a ortografia do texto.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT10, INT11, E03, US15, US16, US17.          Elo EF09 <p> Tabela 20: Requisito Funcional 17. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#requisitos-nao-funcionais","title":"Requisitos N\u00e3o Funcionais","text":"RNF01 - O software deve ser port\u00e1vel T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT21 Elo Tabela 21: RNF01 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RNF02 - O software deve garantir a seguran\u00e7a dos documentos do usu\u00e1rio com senha e criptografia.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT22 Elo Tabela 22: RNF02 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RNF03 - O software deve ser eficiente em termos de consumo de recursos do sistema, como CPU e mem\u00f3ria, para garantir um desempenho responsivo mesmo em sistemas menos poderosos.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT24 Elo Tabela 23: RNF03 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RNF04 - O aplicativo deve ser compat\u00edvel com sistemas mobile.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS27 Elo Tabela 24: RNF04 (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). RNF05 - O aplicativo deve ser capaz de se integrar de forma eficaz com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem para facilitar o compartilhamento e o acesso a documentos.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS24 C10 E05 US27 Elo ENF01 <p> Tabela 25: Requisito N\u00e3o Funcional 05. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RNF06 - O LibreOffice Writer deve funcionar de forma eficiente, mesmo em documentos longos e complexos.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS25 Elo <p> Tabela 26: Requisito N\u00e3o Funcional 06. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RNF07 - Deve ser acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia, seguindo diretrizes de acessibilidade para facilitar o uso por leitores de tela e outras tecnologias assistivas.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem BS26 INT23 E04 US24 Elo ENF02 <p> Tabela 27: Requisito N\u00e3o Funcional 07. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> RNF08 -  Deve ser assegurado a exist\u00eancia de uma infraestrutura de suporte aos usu\u00e1rios, contendo uma documenta\u00e7\u00e3o abrangente, suporte t\u00e9cnico e recursos adicionais, tais como f\u00f3runs, tutoriais e mecanismos de ajuda.  T\u00f3pico Refer\u00eancia Origem INT25, L14.          Elo EF10 <p> Tabela 28: Requisito N\u00e3o Funcional 08. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#elos-funcionais","title":"Elos Funcionais","text":""},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef01","title":"EF01","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>Brainstorming: BS02</li> <li>Caso de uso: UC02</li> <li>L\u00e9xico: L06</li> <li>\u00c9pico: E04</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US20</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>UC02 representa BS02</li> <li>L06 representa BS02</li> </ul> </li> <li>Alocado:<ul> <li>A US20 est\u00e1 alocada no E04</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef02","title":"EF02","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>Brainstorming: BS05</li> <li>\u00c9pico: E02</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US05</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT06</li> <li>Cen\u00e1rios: C02</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>C02 representa BS05 e INT06</li> </ul> </li> <li>Alocado:<ul> <li>A US05 est\u00e1 alocada no E02</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef03","title":"EF03","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>Brainstorming: BS06</li> <li>L\u00e9xico: L07</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>L07 representa BS06</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef04","title":"EF04","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>Brainstorming: BS10</li> <li>L\u00e9xico: L10</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT28</li> <li>Cen\u00e1rios: C09</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>L10 representa BS10 e INT28</li> <li>C09 representa BS10 e INT28</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef05","title":"EF05","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>L\u00e9xico: L04</li> <li>\u00c9pico: E02</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US08</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT02</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>L04 representa INT02</li> </ul> </li> <li>Alocado:<ul> <li>A US08 est\u00e1 alocada no E02</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef06","title":"EF06","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>\u00c9pico: E03</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US11</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT05</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Alocado:<ul> <li>A US11 est\u00e1 alocada no E03</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef07","title":"EF07","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>\u00c9pico: E02</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US09</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT06</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Alocado:<ul> <li>A US09 est\u00e1 alocada no E02</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef08","title":"EF08","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>L\u00e9xico: L03, L09, L13</li> <li>\u00c9pico: E03</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US10, US12, US13, US14</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT08</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>L03, L09 e L13 representam INT08</li> </ul> </li> <li>Alocado:<ul> <li>A US10, US12, US13 e US14 est\u00e3o alocadas no E03</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef09","title":"EF09","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>\u00c9pico: E03</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US15, US16, US17</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT10 e INT11</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Alocado:<ul> <li>A US15, US16 e US17 est\u00e3o alocadas no E03</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#ef10","title":"EF10","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>L\u00e9xico: L14</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT25</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>L14 representa INT25</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#elos-nao-funcionais","title":"Elos N\u00e3o Funcionais","text":""},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#enf01","title":"ENF01","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>Brainstorming: BS24</li> <li>\u00c9pico: E05</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US27</li> <li>Cen\u00e1rios: C10</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>C10 representa BS24</li> </ul> </li> <li>Alocado:<ul> <li>A US27 est\u00e1 alocada no E05</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#enf02","title":"ENF02","text":"<ul> <li>Categoria: Desenvolvimento</li> <li>Elementos rastre\u00e1veis:<ul> <li>Brainstorming: BS26</li> <li>\u00c9pico: E04</li> <li>Hist\u00f3ria de usu\u00e1rio: US24</li> <li>Introspec\u00e7\u00e3o: INT23</li> </ul> </li> <li>Elo:<ul> <li>Representa\u00e7\u00e3o:<ul> <li>US24 representa BS26 e INT23</li> </ul> </li> <li>Alocado:<ul> <li>A US24 est\u00e1 alocada no E04</li> </ul> </li> </ul> </li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SAY\u00c3O, Miriam; STAA, A. von; LEITE, J. C. S. P. Qualidade em Requisitos. Monografia em Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, DI/PUC-Rio, Rio de Janeiro, 2003.</p> <p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 24. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692879/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20026.pdf. Acesso em: 20/11/2023.</p>"},{"location":"posRastreabilidade/backwardFrom/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza, Ana Let\u00edcia e Artur Edilberto, Rafael e Raphaela"},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/","title":"Forward-from","text":""},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>\"O rastreamento de requisitos \u00e9 utilizado para prover relacionamentos entre requisitos, arquitetura e implementa\u00e7\u00e3o final do sistema e possibilita uma adequada compreens\u00e3o dos relacionamentos de depend\u00eancia entre requisitos e atrav\u00e9s dos artefatos de requisitos, de arquitetura e de implementa\u00e7\u00e3o.\" (SAY\u00c3O; LEITE, 2005) Apresentaremos nesse documento a t\u00e9cnica de p\u00f3s-rastreabilidade \"Forward-from\", que tem como objetivo \"ligar requisitos a artefatos de desenho e implementa\u00e7\u00e3o\" (SAY\u00c3O; LEITE, 2005)</p>"},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Faremos a rastreabilidade dos requisitos priorizados como \"Must\" na nossa tabela de prioriza\u00e7\u00e3o MoSCoW, fazendo uma demonstra\u00e7\u00e3o da sua funcionalidade e elaborando uma tabela para cada requisito para explicitar seu \u00e9pico, feature, por que meio foi elicitado e sua identifica\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/#pos-rastreabilidade","title":"P\u00f3s-Rastreabilidade","text":""},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/#matriz-de-rastreabilidade","title":"Matriz de Rastreabilidade","text":"<p>Legenda: </p> <ul> <li>RF: Requisito funcional</li> <li>RNF: Requisito n\u00e3o funcional</li> <li>BS: Brainstorm</li> <li>INT: Instrospec\u00e7\u00e3o</li> </ul> <p></p> ID Requisito RF01(INT02) O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo e o tamanho da fonte RF02(INT03) Deve ser poss\u00edvel aplicar estilos de formata\u00e7\u00e3o de fonte, como negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado, sobrescrito e subscrito RF03(INT04) O usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de alinhar o texto: centralizar, justificar, alinhar \u00e0 direita ou alinhar \u00e0 esquerda RF04(INT05) O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados (numera\u00e7\u00e3o, letras), n\u00e3o ordenados (marcadores) e seus subt\u00f3picos RF05(INT06) Deve ser poss\u00edvel aumentar ou diminuir o rec\u00fao, bem como regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos RF06(INT20) O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo RNF01(INT21) O software deve ser port\u00e1vel, funcionando em diferentes sistemas operacionais, como Windows, macOS e Linux RF07(BS01) O usu\u00e1rio deve poder criar documentos de texto. RF08(BS02) O usu\u00e1rio deve poder editar documentos de texto RF09(BS03) O usu\u00e1rio deve poder salvar documentos em v\u00e1rios formatos, incluindo ODF, .doc, e HTML. RF10 (BS05) O usu\u00e1rio deve poder criar estilos para par\u00e1grafos, caracteres individuais, quadros e p\u00e1ginas. RF11(BS06) O usu\u00e1rio deve poder criar \u00edndices e sum\u00e1rios em documentos de texto. RF12(BS12) O usu\u00e1rio deve poder acessar um sistema de Ajuda na rede abrangente. RF13(BS21) O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de editar documentos offline para facilitar o trabalho sem conex\u00e3o \u00e0 internet. <p><p>Tabela 1: Matriz de rastreabilidade (Fonte: Rafael Xavier, 2023)</p></p>"},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/#especificacoes","title":"Especifica\u00e7\u00f5es","text":"<p>RF01</p> RF01(INT02) O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo e o tamanho da fonte. \u00c9pico E02 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documentos Feature FT03, FT04 Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US07, US08, US09 Demonstra\u00e7\u00e3o Video <p>RF02</p> RF02(INT03) Deve ser poss\u00edvel aplicar estilos de formata\u00e7\u00e3o de fonte, como negrito, it\u00e1lico, sublinhado, tachado, sobrescrito e subscrito. \u00c9pico 2 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documento Feature 4 - Estilos de Par\u00e1grafo e Caracteres Avan\u00e7ados Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US08 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF03</p> RF03(INT04) O usu\u00e1rio deve ter a op\u00e7\u00e3o de alinhar o texto: centralizar, justificar, alinhar \u00e0 direita ou alinhar \u00e0 esquerda. \u00c9pico 2 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documento Feature 4 - Estilos de Par\u00e1grafo e Caracteres Avan\u00e7ados Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US08 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF04</p> RF04(INT05) O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados (numera\u00e7\u00e3o, letras), n\u00e3o ordenados (marcadores) e seus subt\u00f3picos. \u00c9pico 2 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documento Feature 4 - Estilos de Par\u00e1grafo e Caracteres Avan\u00e7ados Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US09 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF05</p> RF05(INT06) Deve ser poss\u00edvel aumentar ou diminuir o rec\u00fao, bem como regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos. \u00c9pico 2 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documento Feature 4 - Estilos de Par\u00e1grafo e Caracteres Avan\u00e7ados Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US09 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF06</p> RF06(INT20) O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo \u00c9pico E06 - Seguran\u00e7a e Operabilidade Feature FT10 - Op\u00e7\u00f5es de salvar o documento Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US27, US29, US33 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RNF01</p> RNF01(INT21) O software deve ser port\u00e1vel, funcionando em diferentes sistemas operacionais, como Windows, macOS e Linux \u00c9pico E06 - Seguran\u00e7a e Operabilidade Feature FT09 - Compatibilidade Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US36 Demonstra\u00e7\u00e3o Requisitos do sistema para instalar o LibreOffice (p\u00e1gina do fabricante aqui) <p>RF07</p> RF07(BS01) O usu\u00e1rio deve poder criar documentos de texto. \u00c9pico E01 - Cria\u00e7\u00e3o de documentos Feature FT01 - Modelos Pr\u00e9-Definidos Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US01 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF08</p> RF08(BS02) O usu\u00e1rio deve poder editar documentos de texto \u00c9pico E04 - Ferramentas do sistema Feature FT08 - Conex\u00e3o e compatibilidade com outros sistemas e softwares Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US20 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF09</p> RF09(BS03) O usu\u00e1rio deve poder salvar documentos em v\u00e1rios formatos, incluindo ODF, .doc, e HTML. \u00c9pico E04 - Ferramentas do sistema Feature FT08 - Conex\u00e3o e compatibilidade com outros sistemas e softwares Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US19 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF10</p> RF10 (BS05) O usu\u00e1rio deve poder criar estilos para par\u00e1grafos, caracteres individuais, quadros e p\u00e1ginas. \u00c9pico E02 - Estiliza\u00e7\u00e3o do documentos Feature FT04 - Estilos de Par\u00e1grafo e Caracteres Avan\u00e7ados Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US08, US09 Demonstra\u00e7\u00e3o V\u00eddeo <p>RF11</p> RF11(BS06) O usu\u00e1rio deve poder criar \u00edndices e sum\u00e1rios em documentos de texto. \u00c9pico E03 - Escrita do documento Feature --- Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio --- Demonstra\u00e7\u00e3o video <p>RF12</p> RF12(BS12) O usu\u00e1rio deve poder acessar um sistema de Ajuda na rede abrangente. \u00c9pico E04 - Ferramentas do sistema Feature FT09 -  Acessibilidade Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio US26 Demonstra\u00e7\u00e3o Suporte da comunidade <p>RF13</p> RF13(BS21) O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de editar documentos offline para facilitar o trabalho sem conex\u00e3o \u00e0 internet. \u00c9pico E04 - Ferramentas do sistema Feature FT09 -  Acessibilidade Hist\u00f3ria de Usu\u00e1rio --- Demonstra\u00e7\u00e3o video"},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 26): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. 2022. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 44 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/1668237/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%20026.pdf. Acesso em: 23 de agosto 2022.</p> <p>POHL, Klaus; RUPP, Chris. Requirements Engeneering Fundamentals: A Study Guide for the Certified Professional for Requirements Engineering Exam Foundation Level / IREB compliant. 1. ed. [S. l.]: O'Reilly Media, Inc., 2011. 183 p.</p> <p>SAY\u00c3O, Miriam; LEITE, Julio Cesar Sampaio do Prado. Rastreabilidade de Requisitos. 2005. 26 f. Tese (Doutorado) - Curso de Ci\u00eancia da Computa\u00e7\u00e3o, Pontif\u00edcia Universidade Cat\u00f3lica do Rio de Janeiro, Rio de Janeiro, 2005.</p>"},{"location":"posRastreabilidade/fowardFrom/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Edilberto e Rapahela 1.1 20/22/2023 Adi\u00e7\u00e3o das especifica\u00e7\u00f5es Edilberto, Rafael , Raphaela Ana Lu\u00edza"},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/","title":"Matriz Geral","text":""},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Esse artefato tem por objetivo associar os resultados obtidos na rastreabilidade Forward-from e na rastreabilidade Backward-from atrav\u00e9s de uma matriz geral de rastreabilidade.</p>"},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>A abordagem utilizada envolve a cria\u00e7\u00e3o de uma tabela com 5 colunas, conforme descritas abaixo, que t\u00eam o objetivo de apresentar os dados do requisito de forma estruturada e resumida.</p>"},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#colunas-a-serem-incluidas-na-tabela-de-rastreabilidade","title":"Colunas a serem inclu\u00eddas na tabela de rastreabilidade:","text":"<ul> <li>ID: Identifica\u00e7\u00e3o do requisito;</li> <li>Descri\u00e7\u00e3o: Breve explica\u00e7\u00e3o do requisito;</li> <li>Origem: M\u00e9todo que o requisito foi elicitado;</li> <li>Artefatos: Documentos/Artefatos relacionados ao requisito;</li> <li>Implementa\u00e7\u00e3o: Descreve o status de implementa\u00e7\u00e3o do requisito ap\u00f3s a conclus\u00e3o do projeto.</li> </ul>"},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#mapeamento","title":"Mapeamento","text":"<p>Para realizar o mapeamento dos requisitos, ser\u00e1 utilizado a tabela 1 na qual cont\u00e9m todos os simbolos necess\u00e1rios para o bom entendimento dos t\u00f3picos abaixo:</p> <p> Legenda Artefato E \u00c9pico P Personas US Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio ST Storytelling UC Casos de Uso C Cen\u00e1rios L L\u00e9xico ES Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar INT Introspec\u00e7\u00e3o Q Question\u00e1rio GLO Gloss\u00e1rio B Brainstorming ENT Entrevista RF Requisitos Funcionais RNF Requisitos n\u00e3o Funcionais <p></p> <p> Tabela 1: Sigla de cada etapa (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023).</p>"},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#matriz-geral_1","title":"Matriz Geral","text":"<p>A matriz geral pode ser observada na Tabela 1 a seguir.</p> ID Descri\u00e7\u00e3o Origem Artefatos Implementa\u00e7\u00e3o RF01 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de salvar o arquivo em pelo menos quatro extens\u00f5es: .pdf, .odt, .docx e .txt INT14 E03 US11 Implementado RF02 Deve ser poss\u00edvel inserir quebras de p\u00e1gina, permitindo ao usu\u00e1rio controlar a formata\u00e7\u00e3o do documento INT15 E03 US15 US16 US17 Implementado RF03 Deve ser poss\u00edvel inserir s\u00edmbolos especiais e equa\u00e7\u00f5es matem\u00e1ticas no texto INT16 UC02 L06 E04 US20 Implementado RF04 O software deve oferecer suporte a m\u00faltiplos idiomas, permitindo a edi\u00e7\u00e3o de documentos em diferentes l\u00ednguas INT17 L14 Implementado RF05 O software deve permitir o controle de revis\u00f5es, rastreando as altera\u00e7\u00f5es feitas no documento ao longo do tempo e possibilitando a aceita\u00e7\u00e3o ou rejei\u00e7\u00e3o das revis\u00f5es INT18 L07 Implementado RF06 Deve ser poss\u00edvel colaborar em documentos em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de um documento compartilhado INT19 C10 E05 US27 Implementado RF07 O software deve ser capaz de recuperar automaticamente documentos em caso de falha, como uma queda de energia ou travamento do aplicativo. INT20 US05 C02 Implementado RF08 O usu\u00e1rio deve poder editar documentos de texto. BS02 UC02 L06 E04 US20 Implementado RF09 O usu\u00e1rio deve poder criar estilos para par\u00e1grafos, caracteres individuais, quadros e p\u00e1ginas. BS05 INT06 E02 US05 C02 Implementado RF10 O usu\u00e1rio deve poder criar \u00edndices e sum\u00e1rios em documentos de texto. BS06 L07 Implementado RF11 O usu\u00e1rio deve poder personalizar a interface do programa, incluindo \u00edcones e menus. BS10 INT28 C09 L10 Implementado RF12 O usu\u00e1rio deve poder utilizar uma fun\u00e7\u00e3o de voz para ouvir o texto lido em voz alta, especialmente \u00fatil para usu\u00e1rios com defici\u00eancia visual. BS22 L04 E02 US08 Implementado RF13 O software deve fornecer ferramentas/op\u00e7\u00f5es para formatar o texto, como alterar o estilo e o tamanho da fonte. INT02 L04 E02 US08 Implementado RF14 O software deve permitir a cria\u00e7\u00e3o de t\u00f3picos ordenados, n\u00e3o ordenados e seus subt\u00f3picos no texto. INT05 E03 US11 Implementado RF15 Deve ser poss\u00edvel modificar o rec\u00fao regular o espa\u00e7amento entre linhas e o espa\u00e7o entre par\u00e1grafos. INT06 E02 US09 Implementado RF16 Deve ser poss\u00edvel incluir anexos de m\u00eddia, gr\u00e1ficos, tabelas, al\u00e9m de poder efetuar a constru\u00e7\u00e3o deles no documento. INT08 L03 L09 L13 E03 US10 US12 US13 US14 Implementado RF17 Deve haver um mecanismo para verificar e ajustar a ortografia do texto. INT10 E03 US15 US16 US17 Implementado RNF01 O software deve ser port\u00e1vel INT21 E03 US15 US16 US17 Implementado RNF02 O software deve garantir a seguran\u00e7a dos documentos do usu\u00e1rio com senha e criptografia. INT22 E03 US15 US16 US17 Implementado RNF03 O software deve ser eficiente em termos de consumo de recursos do sistema, como CPU e mem\u00f3ria, para garantir um desempenho responsivo mesmo em sistemas menos poderosos. INT24 E03 US15 US16 US17 Implementado RNF04 O aplicativo deve ser compat\u00edvel com sistemas mobile. BS27 E03 US15 US16 US17 Implementado RNF05 O aplicativo deve ser capaz de se integrar de forma eficaz com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem para facilitar o compartilhamento e o acesso a documentos. BS24 C10 E05 US27 Implementado RNF06 O LibreOffice Writer deve funcionar de forma eficiente, mesmo em documentos longos e complexos. BS25 C10 E05 US27 Implementado RNF07 Deve ser acess\u00edvel para pessoas com defici\u00eancia, seguindo diretrizes de acessibilidade para facilitar o uso por leitores de tela e outras tecnologias assistivas. BS26 INT23 E04 US24 Implementado RNF08 Deve ser assegurado a exist\u00eancia de uma infraestrutura de suporte aos usu\u00e1rios, contendo uma documenta\u00e7\u00e3o abrangente, suporte t\u00e9cnico e recursos adicionais, tais como f\u00f3runs, tutoriais e mecanismos de ajuda. INT25 L14 Implementado <p>Tabela 1: Matriz-Geral de Rastreabilidade (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023).</p>"},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Leite, Julio .Ratreabilidade de Requisitos.Disponivel em Aprender3.  Pohl, Klaus; Rupp, Chris. Requirements Engineering Fundamentals. Disponivel em Aprender3.  SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 24. 2019 </p>"},{"location":"posRastreabilidade/matrizRastreabilidade/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 20/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Let\u00edcia Raphaela Guimar\u00e3es 1.1 04/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o dos requisitos na matriz geral Raphaela Guimar\u00e3es Ana Luiza 1.2 04/12/2023 Corre\u00e7\u00f5es Raphaela Guimar\u00e3es Ana Luiza"},{"location":"preRastreabilidade/richpicture/","title":"Rich Picture","text":""},{"location":"preRastreabilidade/richpicture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O rich picture emerge como uma ferramenta visual destinada \u00e0 express\u00e3o de ideias e \u00e0 an\u00e1lise de problemas, destacando-se pela abordagem informal e compreens\u00edvel. No \u00e2mbito da engenharia de software, essa ferramenta \u00e9 empregada para a abstra\u00e7\u00e3o do funcionamento de sistemas de software, manifestando-se por meio de um diagrama composto por elementos fundamentais, tais como atores, processos, armazenamento de dados, setas e limites do sistema.  </p>"},{"location":"preRastreabilidade/richpicture/#metodologia-e-ferramentas","title":"Metodologia e Ferramentas","text":"<p>A metodologia empregada neste projeto foi desenvolvida integralmente no aplicativo Samsung Notes. Optamos por criar, sem a utiliza\u00e7\u00e3o de imagens externas ou outros aplicativos, o rich picture diretamente dentro da plataforma. Isso implicou desenhar todos os elementos essenciais, como atores, processos, armazenamento de dados, setas e limites do sistema, de maneira exclusiva no ambiente proporcionado pelo Samsung Notes. Essa abordagem assegurou uma execu\u00e7\u00e3o coesa e aut\u00f4noma do projeto dentro de um \u00fanico ecossistema, sem depender de recursos externos. </p>"},{"location":"preRastreabilidade/richpicture/#rich-picture_1","title":"Rich Picture","text":"<p>Figura 1: Rich Picture (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es e Ana Let\u00edcia, 2023).</p>"},{"location":"preRastreabilidade/richpicture/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>1. SERRANO, Maur\u00edcio; SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 4. Aprender 3. Distrito Federal, 2016. Dispon\u00edvel em: &lt;https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523050/mod_resource/content/4 Requisitos%20-%20Aula%2004%20-%20Parte%202%20RichPicture.pdf&gt;. Acesso em: 16/04/2023.</p>"},{"location":"preRastreabilidade/richpicture/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 06/12/2023 Adi\u00e7\u00e3o da primeira vers\u00e3o do Rich Picture Raphaela Guimar\u00e3es Ana Let\u00edcia"},{"location":"validacao/comprovacaoInformal/","title":"Comprova\u00e7\u00e3o Informal","text":""},{"location":"validacao/comprovacaoInformal/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A norma internacional ISO/IEC/IEEE 12207:2017(E) (ISO/IEC/IEEE, 2017, p. 89, tradu\u00e7\u00e3o nossa), define a finalidade do processo de valida\u00e7\u00e3o como: \u201c[...] fornecer evid\u00eancia objetiva de que o sistema, quando em uso, cumpre seus objetivos de neg\u00f3cio ou de miss\u00e3o e os requisitos dos stakeholders, alcan\u00e7ando seu uso pretendido no seu ambiente operacional pretendido\u201d. A mesma norma complementa que \u201c[...] esse processo prov\u00ea as informa\u00e7\u00f5es necess\u00e1rias para que as anomalias identificadas possam ser resolvidas pelos processos t\u00e9cnicos apropriados onde essa anomalia foi criada\u201d (ISO/IEC/IEEE, 2017, p. 89, tradu\u00e7\u00e3o nossa) [1]. Pensando nisso, ap\u00f3s o desenvolvimento da documenta\u00e7\u00e3o fomos atr\u00e1s de obter uma valida\u00e7\u00e3o informal.</p>"},{"location":"validacao/comprovacaoInformal/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>Por meio da comprova\u00e7\u00e3o informal, que consiste em uma tarefa de leitura de descri\u00e7\u00f5es em linguagem natural e uso dos clientes para identificar problemas na express\u00e3o dos requisitos, ou seja, identificar erros, omiss\u00f5es e conflitos por parte de quem criou a documenta\u00e7\u00e3o ou artefato. Na Figura 1, est\u00e1 contido a tentativa de contato com o uma pessoa da equipe do LibreOffice Writer para realizar dessa valida\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"validacao/comprovacaoInformal/#comprovacao-informal_1","title":"Comprova\u00e7\u00e3o Informal","text":"<p> Figura 1: Email para obter comprova\u00e7\u00e3o informal do LibreOffice Writer (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"validacao/comprovacaoInformal/#retorno","title":"Retorno","text":"<p>At\u00e9 o momento da entrega do artefato n\u00e3o foram obtidas respostas de valida\u00e7\u00e3o. Caso a equipe entre em contato antes do fim do semestre, ser\u00e1 inserido neste artefato sua comprova\u00e7\u00e3o informal quanto ao que foi desenvolvido no projeto.</p>"},{"location":"validacao/comprovacaoInformal/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica","text":"<p><p>[1] REINEHR, Sheila. Engenharia de Requisitos. Porto Alegre: SAGAH, p. 253, 2020. </p></p>"},{"location":"validacao/comprovacaoInformal/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Edilberto"},{"location":"validacao/prototipacao/","title":"Valida\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"validacao/prototipacao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A valida\u00e7\u00e3o \u00e9 um processo que trata da valida\u00e7\u00e3o quanto \u00e0 consist\u00eancia, precis\u00e3o e contextualiza\u00e7\u00e3o dos requisitos elicitados do sistema. \u00c9 um processo que comprova documentalmente que o sistema cumpre com as fun\u00e7\u00f5es das quais foi designado, em conformidade com as especifica\u00e7\u00f5es dos requisitos do usu\u00e1rio e com a garantia de seguran\u00e7a e rastreabilidade de informa\u00e7\u00f5es. Nessa parte do projeto ser\u00e1 utilizado uma estrat\u00e9gia de valida\u00e7\u00e3o que ser\u00e1 a Comprova\u00e7\u00e3o Informal e Prototipa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"validacao/prototipacao/#prototipacao","title":"Prototipa\u00e7\u00e3o","text":"<p>Por meio dos requisitos elicitados na Tabela 1 a seguir, foi elaborado um prot\u00f3tipo de alta fidelidade para realizar a valida\u00e7\u00e3o desses requisitos, neles est\u00e3o contidos o que se espera que o sistema realize mas ainda n\u00e3o possui, al\u00e9m disso, ao lado de cada requisito h\u00e1 o nome do respons\u00e1vel por elaborar seu prot\u00f3tipo.</p> <p> Requisito Desci\u00e7\u00e3o Rastro Respons\u00e1vel por desenvolver REQ01 O usu\u00e1rio deve poder criar desenhos diretamente em documentos de texto. BS08 Ana Let\u00edcia REQ02 O usu\u00e1rio deve ser capaz de colaborar em tempo real com outros usu\u00e1rios, permitindo a edi\u00e7\u00e3o simult\u00e2nea de documentos por v\u00e1rias pessoas. BS13 Rafael Xavier REQ03 O usu\u00e1rio deve ter a capacidade de traduzir automaticamente documentos para diferentes idiomas diretamente no aplicativo. BS14 Artur Seppa REQ04 O usu\u00e1rio deve poder integrar de maneira eficaz o aplicativo com servi\u00e7os de armazenamento em nuvem, tornando o compartilhamento e o acesso a documentos mais simples e \u00e1geis. BS15 Edilberto REQ05 O usu\u00e1rio deve ter \u00e0 disposi\u00e7\u00e3o ferramentas avan\u00e7adas de reconhecimento de fala para realizar ditado de texto nos documentos com precis\u00e3o. BS16 Ana Lu\u00edza REQ06 O usu\u00e1rio deve se beneficiar de recursos de an\u00e1lise de texto e IA que oferecem sugest\u00f5es avan\u00e7adas de formata\u00e7\u00e3o e conte\u00fado. BS18 Raphaela <p><p>Tabela 1: Requisitos usados na prototipa\u00e7\u00e3o. (Fonte: Rafael Xavier, 2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"validacao/prototipacao/#cronograma-de-entrevista","title":"Cronograma de entrevista","text":"<p>Os dados da reuni\u00e3o para valida\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio est\u00e3o contidas na tabela 2.</p> <p> Entrevistador Entrevistado Data Hor\u00e1rio Edilberto Leandro 06/12/2023 20h <p><p>Tabela 2: Cronograma da entrevista. (Fonte: Rafael Xavier, 2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"validacao/prototipacao/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>No Figma 1 est\u00e1 localizado o prot\u00f3tipo de alta fidelidade, contendo os requisitos que foram selecionados para serem avaliados.</p> <p><p>Figma 1: Prot\u00f3tipo de alta fidelidade. (Fonte: Rafael Xavier, 2023).</p></p> <p>A seguir se encontra a entrevista 1, se encontra a valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo por parte de um usu\u00e1rio.</p> <p> <p><p>Entrevista 1: Valida\u00e7\u00e3o do prot\u00f3tipo de alta fidelidade. (Fonte: Rafael Xavier, 2023).</p></p> <p></p>"},{"location":"validacao/prototipacao/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>49 Educa\u00e7\u00e3o. Prototipa\u00e7\u00e3o: conceitos, m\u00e9todos e aplica\u00e7\u00f5es. Dispon\u00edvel em: https://49educacao.com.br/mvp/prototipacao/#:~:text=A%20prototipa%C3%A7%C3%A3o%20%C3%A9%20uma%20forma,mostrar%20como%20ser%C3%A3o%20as%20funcionalidades. Acesso em: 06 de dezembro de 2023</p>"},{"location":"validacao/prototipacao/#historico-de-versoes","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00f5es","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 06/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Xavier Ana Lu\u00edza"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/","title":"Metodologia de Verifica\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte essencial do desenvolvimento de projetos, que tem como objetivo garantir que os produtos de trabalho atendam aos requisitos especificados. Existem algumas abordagens para a realiza\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o, por exemplo: Inspen\u00e7\u00e3o, estrat\u00e9gias formais e reutiliza\u00e7\u00e3o de d\u00f3minios. A verifica\u00e7\u00e3o por inspen\u00e7\u00e3o \u00e9 aplicada para verifica\u00e7\u00e3o em artefatos, produzidos por clientes e sem alguma estrutura ou produzidos por engenheiros de software. Tem como objetivo encontrar defeitos nos artefatos, deve ter defini\u00e7\u00f5es claras sobre os pap\u00e9is dos avaliadores e os resultados que devem ser alcan\u00e7ados. Esse m\u00e9todo tem sido excelente, portanto consegue-se, efetivamente, descobrir os defeitos de um artefato [2].</p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#metodologia","title":"Metodologia","text":"<p>O objetivo b\u00e1sico das inspen\u00e7\u00f5es \u00e9 verificar se o modelo de requisitos est\u00e1 de acordo com a nota\u00e7\u00e3o do modelo e com o que se espera desse modelo, com isso, Fagan estabe-le os 6 passos principais para uma boa inspen\u00e7\u00e3o:</p> <ul> <li>Planejamento,</li> <li>Vis\u00e3o Geral,</li> <li>Prepara\u00e7\u00e3o,</li> <li>Inspen\u00e7\u00e3o,</li> <li>Corre\u00e7\u00e3o,</li> <li>Acompanhamento.</li> </ul>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#planejamento","title":"Planejamento","text":"<p> Artefato Avaliador(es) Cronogramas Ana Let\u00edcia Aplicativo Selecionado Rafael Ferramentas Ana Lu\u00edza Rich Picture Ana Lu\u00edza Perfil de usu\u00e1rio Ana Let\u00edcia Question\u00e1rio Raphaela e Edilberto Brainstorming Raphaela Introspec\u00e7\u00e3o Artur Moscow Edilberto 100$ Edilberto Casos de uso Ana Let\u00edcia e Raphaela Cen\u00e1rios Edilberto e Artur L\u00e9xico Raphaela Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Artur Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Rafael Backlog Ana Lu\u00edza e Rafael NRF Framework Ana Let\u00edcia e Artur Foward-From Ana Let\u00edcia, Ana Lu\u00edza e Artur Backward-From Edilberto, Rafael e Raphael Matriz de Rastreabilidade Ana Lu\u00edza <p> Tabela 1: Tabela do cronograma de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#preparacao","title":"Prepara\u00e7\u00e3o","text":"<p>Antes da verifica\u00e7\u00e3o, precisamos inserir os metadados do artefato avaliado, conforme a tabela 2 abaixo:</p> <p> Vers\u00e3o avaliada Autor Revisor vers\u00e3o x Autor do artefato Revisor do artefato <p> Tabela 2: Metadados do artefato (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> <p>Para a verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 adotada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, a qual ser\u00e1 realizada por meio de uma checklist. Essa checklist consiste em uma s\u00e9rie de perguntas que t\u00eam como objetivo avaliar se o artefato foi desenvolvido de acordo com as exig\u00eancias da disciplina.</p> <p>A checklist ser\u00e1 preenchida com base em diferentes classifica\u00e7\u00f5es, que incluem:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: Completamente Satisfat\u00f3rio;</li> <li>\ud83d\udfe1: Incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: N\u00e3o realizado ou Errado;</li> <li>N/A: N\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>Os membros avaliar\u00e3o os artefatos com base no livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1 [1] e utilizar\u00e3o o m\u00e9todo de inspen\u00e7\u00e3o definido por Fagan [2].</p> <p>A seguir, na tabela 3, temos as perguntas que ser\u00e3o feitas em todos os artefatos, s\u00e3o as perguntas padr\u00f5es.</p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udd34 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es padro\u1ebds (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p>Ap\u00f3s o preenchimento da tabela padr\u00e3o, o avaliador deve fazer uma outra tabela onde deve ter as quest\u00f5es do artefato especifico, veja mais na tabela 4.</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 Quest\u00e3o espec\u00edfica 1 \ud83d\udfe2 10 Quest\u00e3o espec\u00edfica 2 \ud83d\udfe1 11 Quest\u00e3o espec\u00edfica 3 \ud83d\udd34 12 Quest\u00e3o espec\u00edfica 3 \ud83d\udd34 ... ... ... <p> Tabela 4: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#preparacao-dos-ajustes","title":"Prepara\u00e7\u00e3o dos ajustes","text":"<p>Por fim, o avaliador deve fazer uma s\u00e9rie de planejamentos para melhorar o artefato analisado.</p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Ajustar x IDC2 Incluir X IDC3 Remover x IDC4 Especificar\u00a0x <p> Tabela 5: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 6: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>y/x exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>w/x exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>z/x exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde x \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 15},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 1},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 4}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em p% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p>A tabela 7, cont\u00e9m o cronograma para a corre\u00e7\u00e3o dos problemas identficiados nos artefatos.</p> <p> Data in\u00edcio Data fim 27/11 04/12 <p> Tabela 7: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 8, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 5</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado x realizando... IDC2 Foi incluido x em ... IDC3 Foi removido x ... IDC4 X foi especificaod melhor... <p> Tabela 8: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p> <p>[2] EICKELMANN, Nancy S. et al. An empirical study of modifying the Fagan inspection process and the resulting main effects and interaction effects among defects found, effort required, rate of preparation and inspection, number of team members and product 1st pass quality. In: 27th Annual NASA Goddard/IEEE Software Engineering Workshop, 2002. Proceedings. IEEE, 2002. p. 58-64.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 22/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Rafael"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Backlog","text":""},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Backlog, desenvolvido pela equipe. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido. Na tabela 1, se encontram os metadados desse artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas e no Gr\u00e1fico 1, o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.1 Artur Seppa Reiman Artur Seppa, Raphaela <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#cronograma-e-planejamento","title":"Cronograma e planejamento","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento os integrantes Ana Lu\u00edza e Rafael realizaram uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 21:50 do dia 26 de novembro de 2023, como pode ser visto no v\u00eddeo 1.</p> <p> <p> V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Backlog. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe1 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udd34 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe1 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe1 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe1 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es padro\u1ebds (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 Os \u00e9picos est\u00e3o priorizados e ordenados? [1] \ud83d\udd34 10 O backlog foi validado com o usu\u00e1rio ou PO? [2] \ud83d\udfe1 11 O backlog possui funcionalidades desejadas para o produto? [3] \ud83d\udfe2 12 A especifica\u00e7\u00e3o dos itens do backlog \u00e9 baseada em hist\u00f3rias de usu\u00e1rios? [4] \ud83d\udfe2 13 As historias de usu\u00e1rio tem rela\u00e7\u00e3o com o \u00e9pico no qual est\u00e3o contidas? [5] \ud83d\udfe2 14 Os \u00e9picos possuem hist\u00f3rias de usu\u00e1rios suficientes e condizentes para levar mais de uma sprint para ser conclu\u00edda? [6] \ud83d\udfe2 15 O backlog possui rastreabilidade? [7] \ud83d\udd34 <p></p> <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p> ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Corrigir as legendas de acordo com o padr\u00e3o do projeto IDC2 Corrigir, ou retirar o link para as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio IDC3 Retirar todo e qualquer link de github de membros do grupo IDC4 Corrigir o hist\u00f3rico de vers\u00e3o de acordo com o padr\u00e3o do projeto, especificamente a parte da vers\u00e3o que tem um fundo cinza, n\u00e3o compat\u00edvel com o padr\u00e3o do projeto IDC5 Corrigir a chamada da tabela 7 na metodologia, que est\u00e1 refer\u00eanciada como tabela 1 IDC6 Ordenar os \u00e9picos de acordo com a prioridade IDC7 Remover o v\u00eddeo de valida\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio, pois o v\u00eddeo est\u00e1 mais relacionado com as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio IDC8 Incluir a rastreabilidade do backlog <p></p> <p> Tabela 4: Tabela de ajustes a serem feitos. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 4 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>7/15 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>5/15 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>3/15 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde 15 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 7},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 5},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 3}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 46,7% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> <p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Corrigiu-se as legendas e tabelas para ficar de acordo com os padr\u00f5es do projeto IDC2 Retirou-se os links do Github IDC3 Corrigiu-se  o o hist\u00f3rico de vers\u00e3o do projeto IDC4 Corrigi a chamada da tabela 7 que antes estava como tabela 1 IDC5 Remo\u00e7\u00e3o do v\u00eddeo de conversa com o PO e inseri outro v\u00eddeo que se adequa melhor ao artefato IDC6 Rastreabilidade dos requisitos do Backlog IDC7 Ordena\u00e7\u00e3o por ordem de prioridade <p> Tabela 6: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. K21 Global. Backlog do Produto \u2013 Product Backlog, \u00c9pico, Hist\u00f3ria, Tarefas. Dispon\u00edvel em: https://k21.global/br/blog/product-backlog-epico-historia-tarefas. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 2 no documento.</p> <p> Figura 2: O que \u00e9 um \u00e9pico? (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p> <p>2. REINEHR, Sheila. P\u00e1ginas 245 a 251, Valida\u00e7\u00e3o de requisitos de software, Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 3 no documento.</p> <p> Figura 3: A import\u00e2ncia da valida\u00e7\u00e3o com o usu\u00e1rio (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p> <p>3. K21 Global. Backlog do Produto \u2013 Product Backlog, \u00c9pico, Hist\u00f3ria, Tarefas. Dispon\u00edvel em: https://k21.global/br/blog/product-backlog-epico-historia-tarefas. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 4 no documento.</p> <p> Figura 4: O que \u00e9 um backlog(Fonte: Ana Lu\u00edza e  Rafael Xavier, 2023). </p> <p>4. K21 Global. Backlog do Produto \u2013 Product Backlog, \u00c9pico, Hist\u00f3ria, Tarefas. Dispon\u00edvel em: https://k21.global/br/blog/product-backlog-epico-historia-tarefas. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 5 no documento.</p> <p> Figura 5: O backlog do produto \u00e9 a cole\u00e7\u00e3o de hist\u00f3rias de usu\u00e1rio (Fonte: Ana Lu\u00edza Rafael Xavier, 2023). </p> <p>5. K21 Global. Backlog do Produto \u2013 Product Backlog, \u00c9pico, Hist\u00f3ria, Tarefas. Dispon\u00edvel em: https://k21.global/br/blog/product-backlog-epico-historia-tarefas. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 6 no documento.</p> <p> Figura 6: Estrutura do \u00e9pico (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p> <p>6. Miro. O que s\u00e3o \u00e9picos no Scrum?. Dispon\u00edvel em: https://miro.com/pt/agile/o-que-sao-epicos-scrum/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 7 no documento.</p> <p> Figura 7: Dimens\u00e3o de um \u00e9pico (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p> <p>7. REINEHR, Sheila. P\u00e1ginas 267 a 270 , Rastreabilidade bidirecional de requisitos de software, Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 8 no documento.</p> <p> Figura 8: Rastreabilidade (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 26/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza e Rafael Artur"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio\" desenvolvido  nosso grupo, que baseia o projeto no aplicativo do LibreOffice Writer. Sendo realizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o do artefato, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontram os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto nas tabelas 2 e 3 podem ser vistas as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento o integrante Rafael Xavier Canabrava tamb\u00e9m realizou uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. A grava\u00e7\u00e3o foi feita no OBS Studio no dia 27/11/2023, \u00e0s 11h.</p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Inspe\u00e7\u00e3o do documento. (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Artur Seppa Ana Lu\u00edza <p></p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 Houve participa\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio para a cria\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias? [1] \ud83d\udfe2 10 Possui rastreabilidade no requisito origem da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? [2] \ud83d\udd34 11 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possuem os 3Ws? (quem? / o qu\u00ea? / por qu\u00ea?) [3] \ud83d\udd34 12 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o escritas na perspectiva do usu\u00e1rio final? [4] \ud83d\udd34 13 As hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possuem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? [5] \ud83d\udd34 14 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio foram validadas com um usu\u00e1rio final? [6] \ud83d\udd34 <p></p> <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Na tabela 4 encontram-se as tarefas a serem cumpridas para que o artefato seja corrigido.</p> <p> ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Produzir as hist\u00f3rias de usu\u00e1rio de acordo com a entrevista com o P.O., referenciando os requisitos de origem e usando os 3 Ws IDC2 Validar as hist\u00f3rias com o P.O. <p></p> <p> Tabela 4: Tabela de ajustes a serem feitos. (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>9/14 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/14 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>5/14 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde 14 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 9},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 0},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 5}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 64,28% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> <p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado x realizando... IDC2 Foi incluido x em ... IDC3 Foi removido x ... IDC4 X foi especificaod melhor... <p> Tabela 6: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>1. REINEHR, Sheila. P\u00e1gina 162, Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais utilizando hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 2 no documento.</p> <p> Figura 2: Identifica\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p>2. REINEHR, Sheila. P\u00e1ginas 267 a 270 , Rastreabilidade bidirecional de requisitos de software, Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 3 no documento.</p> <p> Figura 3: Rastreabilidade (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p>3. REINEHR, Sheila. P\u00e1gina 163, Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais utilizando hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 4 no documento.</p> <p> Figura 4: Estrutura de uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio(Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p>4. Atlassian. Uma hist\u00f3ria do usu\u00e1rio \u00e9 uma explica\u00e7\u00e3o informal e geral, usada para ilustrar como um software funcionar\u00e1. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/agile/project-management/user-stories#:~:text=usu%C3%A1rio%20do%20software.-,Uma%20hist%C3%B3ria%20do%20usu%C3%A1rio%20%C3%A9%20uma%20explica%C3%A7%C3%A3o%20informal%20e%20geral,um%20determinado%20valor%20ao%20cliente. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 5 no documento.</p> <p> Figura 5: Perspectiva de uma hist\u00f3ria de usu\u00e1rio (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p>5. REINEHR, Sheila. P\u00e1ginas 166 a 168, Especifica\u00e7\u00e3o de requisitos funcionais utilizando hist\u00f3rias de usu\u00e1rio, Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 6 no documento.</p> <p> Figura 6: Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p>5. REINEHR, Sheila. P\u00e1ginas 245 a 251, Valida\u00e7\u00e3o de requisitos de software, Engenharia de requisitos. Grupo A, 2020. E-book. ISBN 9786556900674. Dispon\u00edvel em: https://integrada.minhabiblioteca.com.br/#/books/9786556900674/. Acesso em: 04 dez. 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 7 no documento.</p> <p> Figura 7: Crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/historias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 26/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Xavier Artur e Raphaela"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do NRF Framework","text":""},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato do NFR framework desenvolvido pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento os integrantes Artur Seppa Reiman e Ana Leticia realizaram uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 08:12 do dia 01 de dezembro de 2023, como pode ser visto na grava\u00e7\u00e3o 1 do artefato.</p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Inspe\u00e7\u00e3o do documento. (Fonte: Artur Seppa Reiman Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para consolidar a inspe\u00e7\u00e3o do documento na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, nas tabelas 2 e 3 pode ser visto as quest\u00f5es a serem avaliadas, enquanto na tabela 4 pode ser visto os elementos que precisam ser ajustados e no Gr\u00e1fico 1 pode ser visto o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Ana Lu\u00edza e Rafael Ana Let\u00edcia e Edilberto <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur Seppa Reiman e Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe1 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman e Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 O documento elaborado cont\u00e9m todos os tipos de softgoal (Softgoals NFR, Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o e Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o) do framework NFR e eles det\u00e9m a sua correta representa\u00e7\u00e3o gr\u00e1fica (softgoals NFR -&gt; nuvens claras, softgoals de operacionaliza\u00e7\u00e3o -&gt; nuvens com linhas mais grossas, e softgoals de afirma\u00e7\u00e3o -&gt; nuvens com linhas tracejadas) no documento ? [1] \ud83d\udfe2 10 A representa\u00e7\u00e3o dos Softgoals NFR est\u00e3o em conformidade com suas defini\u00e7\u00f5es? [1] \ud83d\udfe2 11 A representa\u00e7\u00e3o dos Softgoals de Operacionaliza\u00e7\u00e3o est\u00e3o em conformidade com suas defini\u00e7\u00f5es? [1] \ud83d\udfe2 12 A representa\u00e7\u00e3o dos Softgoals de Afirma\u00e7\u00e3o est\u00e3o em conformidade com suas defini\u00e7\u00f5es? [1] \ud83d\udfe2 13 A decomposi\u00e7\u00e3o de softgoals NFR elaborada no projeto, foi corretamente utilizada para subdividir os macros objetivos em partes menores e mais espec\u00edficas ? Podendo ser utilizado os 4 tipos de decomposi\u00e7\u00f5es (Decomposi\u00e7\u00e3o de Softgoal NFR, Decomposi\u00e7\u00e3o de Softgoal NFR, Decomposi\u00e7\u00e3o de Softgoal NFR e Prioriza\u00e7\u00e3o) no documento do projeto. [2] \ud83d\udfe2 14 No documento, os cart\u00f5es de especifica\u00e7\u00e3o representam requisitos n\u00e3o-funcionais que podem ser test\u00e1veis?[3] \ud83d\udfe1 15 A aplica\u00e7\u00e3o dos tipos de contribui\u00e7\u00e3o demonstram como a satisfa\u00e7\u00e3o ou n\u00e3o de um softgoal descendente contribui para a satisfa\u00e7\u00e3o do softgoal ascendente ? Os poss\u00edveis tipos de contribui\u00e7\u00e3o (AND, OR, MAKE, BREAK, HELP, HURT, UNKNOWN, EQUALS, SOME) foram aplicados no projeto ? [4] \ud83d\udfe2 16 Dado o procedimento de avalia\u00e7\u00e3o de softgoals para indicar a satisfa\u00e7\u00e3o deles. Foi indicado corretamente r\u00f3tulos (satisfeito, fracamente satisfeito, negado, fracamente negado, conflitante, indeterminado) para as interdepend\u00eancia do SIG no sistema ? [5] \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman e Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Ajustar o link de redirecionamento do reposit\u00f3rio da disciplina do Simplenote na bibliografia do documento. IDC2 Incluir a legenda e a introdu\u00e7\u00e3o da \u00faltima tabela de requisitos elicitados que se encontra no final do documento. IDC3 Ajustar as limita\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do softgoal a fim de tornar o requisito test\u00e1vel. Dentro da especifica\u00e7\u00e3o de requisito de compatibilidade e portabilidade poderia ser mais especifico a compatibilidade do aplicativo com diferentes vers\u00f5es de dispositivos, assim com diferentes vers\u00f5es e tipos de browsers. Al\u00e9m disso, na especifica\u00e7\u00e3o de requisito de desempenho a descri\u00e7\u00e3o do requisito poderia ser mais acurada, especificando mais a forma da efici\u00eancia de consumo de recursos do sistema, indicando de forma breve como pode ser feita para torna-l\u00e1 test\u00e1vel. <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Artur Seppa Reiman e Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>13/16 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/16 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/16 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde 16 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 13},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 3}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Artur Seppa Reiman e Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p>Portanto, com base na f\u00f3rmula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 81.30% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi corrigido o link de redirecionamento para o reposit\u00f3rio Simplenote IDC2 Foi incluido legenda na \u00faltima tabela IDC3 Foi especificado as descri\u00e7\u00f5es do cart\u00e3o de especifica\u00e7\u00e3o de portabilidade e desempenho para que os requisitos possam ser test\u00e1veis <p> Tabela 6: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p><p>[1] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. P\u00e1gina: 31, Cap\u00edtulo 2. Nfr4es: Um cat\u00e1logo de requisitos nao-funcionais para sistemas embarcados. 2019. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de Pernambuco. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150 Acesso em: 16 novembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 2 no documento. </p></p> <p> Figura 2: Tipos de Softgoals (Fonte: SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio, p. 31. Grifos de Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p><p>[2] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. P\u00e1gina: 32-33, Cap\u00edtulo 2. Nfr4es: Um cat\u00e1logo de requisitos nao-funcionais para sistemas embarcados. 2019. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de Pernambuco. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150 Acesso em: 16 novembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 3 no documento. </p></p> <p> Figura 3: Tipos de decomposi\u00e7\u00f5es (Fonte: SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio, p. 32-33. Grifos de Artur Seppa Reiman). </p> <p><p>[3] MESQUITA, Renato Cardoso. P\u00e1gina: 2, Cap\u00edtulo 3. Engenharia dos requisitos de software. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~joa/menu_options/school/cursos/engsoft/aulas/requisitos-conceitos.pdf. Acesso em: 28 novembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 4 no documento. </p></p> <p> Figura 4: Requisitos test\u00e1veis (Fonte: MESQUITA, Renato Cardoso, p. 2. Grifos de Artur Seppa Reiman). </p> <p><p>[4] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. P\u00e1gina: 34-35, Cap\u00edtulo 2. Nfr4es: Um cat\u00e1logo de requisitos nao-funcionais para sistemas embarcados. 2019. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de Pernambuco. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150 Acesso em: 16 novembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 5 no documento. </p></p> <p> Figura 5: Tipos de contribui\u00e7\u00f5es (Fonte: SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio, p. 38. Grifos de Artur Seppa Reiman). </p> <p><p>[5] SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio. P\u00e1gina: 38, Cap\u00edtulo 2. Nfr4es: Um cat\u00e1logo de requisitos nao-funcionais para sistemas embarcados. 2019. Disserta\u00e7\u00e3o de Mestrado. Universidade Federal de Pernambuco. Dispon\u00edvel em: https://repositorio.ufpe.br/handle/123456789/34150 Acesso em: 16 novembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 6 no documento. </p></p> <p> Figura 6: Procedimento de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: SILVA, Reinaldo Ant\u00f4nio, p. 38. Grifos de Artur Seppa Reiman). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/agil/nfr/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman e Ana Let\u00edcia Ana Lu\u00edza e Rafael"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica $100","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o $100 desenvolvido pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento o integrante Artur Seppa e Edilberto Cantuaria realizaram uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 18:30 do dia 04 de dezembro de 2023, como pode ser visto na grava\u00e7\u00e3o 1 do artefato.</p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Comunica\u00e7\u00e3o informal sobre as corre\u00e7\u00f5es do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para consolidar a inspe\u00e7\u00e3o do documento na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, nas tabelas 2 e 3 pode ser visto as quest\u00f5es a serem avaliadas, enquanto na tabela 4 pode ser visto os elementos que precisam ser ajustados e no Gr\u00e1fico 1 pode ser visto o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Artur Seppa Reiman Rafael Xavier <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe1 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? \ud83d\udd34 10 Os requisitos priorizados foram previamente elicitados? \ud83d\udd34 11 Os requisitos piorizados tinham ID identificando de qual t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o eles eram provenientes? \ud83d\udd34 12 Utilizou-se $100 para serem distribuidos entre os requisitos a fim de prioriza-los? \ud83d\udfe2 13 Os requisitos foram, posteriormente, separados por n\u00edvel de prioridade? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 \"Com base na metodologia descrita e os requisitos elicitados, a prioriza\u00e7\u00e3o de requisitos pode ser representada a seguir pela tabela abaixo. \" .  Evitar chamadas gen\u00e9ricas como \"A Tabela abaixo\". Substituir por \"A Tabela [n\u00famero da tabela]..\" IDC2 Incluir um documento em que haja a valida\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou stakeholders. Uma sugest\u00e3o que pode casar bem com o artefato \u00e9 este v\u00eddeo, em que o integrante Artur Seppa conversa com um Product Owner e pode agregar muito valor \u00e0s prioriza\u00e7\u00f5es. IDC3 Colocar os ID's e link dos artefatos de onde os requisitos elicitados foram retirados, bem como agrupar requisitos que possam se repetir entre os artefatos <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>8/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>3/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas;</li> <li>1/13 exig\u00eancias n\u00e3o se aplicam;</li> </ul> <p>onde 12 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 8},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 1},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 3}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p>Portanto, com base na f\u00f3rmula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 61.5% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#ajusteslinguagem-natural-e-uso-dos-clientes-para-identificar-problemas-na-expressao-dos-requisitos-ou-seja-identificar-erros-omissoes-e-conflitos-por-parte-de-quem-criou-a-documentacao-ou-artefato-na-figura-1-esta-contido-a-tentativa-de-contato-com-o-uma-pessoa-da-equipe-do-libreoffice-writer-para-realizar-dessa-validacao","title":"Ajusteslinguagem natural e uso dos clientes para identificar problemas na express\u00e3o dos requisitos, ou seja, identificar erros, omiss\u00f5es e conflitos por parte de quem criou a documenta\u00e7\u00e3o ou artefato. Na Figura 1, est\u00e1 contido a tentativa de contato com o uma pessoa da equipe do LibreOffice Writer para realizar dessa valida\u00e7\u00e3o.","text":"<p>Comprova\u00e7\u00e3o Informal</p> <p>Na tabela 8, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 5</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado x realizando... IDC2 Foi incluido x em ... IDC3 Foi removido x ... IDC4 X foi especificaod melhor... <p> Tabela 8: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>CAMPELLO, Gabriel. Verifica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica $100 do Grupo. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo/entrega2/verificacao-%24100/. Acesso em: 04 dezembro 2023.</p> <p>COURAGE, C. &amp; BAXTER,K. Understending your users: a pratical guide to user requirements, methods, tools, and techniques. San Francisco: Morgan Kaufman Publishers, 2005.</p> <p>HACKOS, J.T. &amp; REDISH, J.C. User and task analysis for interface design. New York: John Wiley &amp; Sons, 1998</p> <p>WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. Software Requirements (Developer Best Practices), 3rd Edition, Microsoft Press, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/100%24/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Edilberto Cantuaria Artur Seppa"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Introspe\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da instrospec\u00e7\u00e3o desenvolvido pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento o integrante Artur Seppa Reiman realizou uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 18:30 do dia 25 de novembro de 2023, como pode ser visto na grava\u00e7\u00e3o 1 do artefato.</p> <p>Al\u00e9m disso, a corre\u00e7\u00e3o do artefato junto com o seu respons\u00e1vel foi feita \u00e0s 18:40 do dia 04 de dezembro de 2023, como pode ser visto na grava\u00e7\u00e3o 2 do artefato.</p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Inspe\u00e7\u00e3o do documento. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 2: Corre\u00e7\u00e3o do documento. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para consolidar a inspe\u00e7\u00e3o do documento na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, nas tabelas 2 e 3 pode ser visto as quest\u00f5es a serem avaliadas, enquanto na tabela 4 pode ser visto os elementos que precisam ser ajustados e no Gr\u00e1fico 1 pode ser visto o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Edilberto Cantuaria Rafael Xavier <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe1 A legenda da tabela 2 est\u00e1 fora do padr\u00e3o do projeto. 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe1 Possui um erro de digita\u00e7\u00e3o a ser corrigido no t\u00edtulo da coluna de autores. 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 Em conformidade com os princ\u00edpios de introspec\u00e7\u00e3o, o artefato criado tem como objetivo retratar, explicar e executar de maneira adequada ao conceito da t\u00e9cnica, o processo de elicita\u00e7\u00e3o ? [1] \ud83d\udfe2 10 A fim de elucidar o ponto de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos com diversas fontes. [2] No documento, foi levado em considera\u00e7\u00e3o de que essa t\u00e9cnica pode n\u00e3o estar totalmente condizente com a vis\u00e3o do usu\u00e1rio, j\u00e1 que \u00e9 executada por membros da equipe do projeto ? [1] \ud83d\udfe2 11 A fim de efetuar a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos com base na vis\u00e3o do membro de equipe, foi especificado de forma geral as informa\u00e7\u00f5es do engenheiro de requisito frente ao produto para ter uma melhor idealiza\u00e7\u00e3o do tipo de usu\u00e1rio que est\u00e1 efetuando o levantamento de requisitos ? Exemplo de dados: dados demogr\u00e1ficos, educa\u00e7\u00e3o, experi\u00eancia com computadores, experi\u00eancia com um produto espec\u00edfico ou ferramentas semelhantes, tarefas realizadas e entre outros. [3] \ud83d\udfe1 12 No documento elaborado foi efetuado e documentado as 4 atividades essenciais (planejamento, execu\u00e7\u00e3o, documenta\u00e7\u00e3o e confirma\u00e7\u00e3o) de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos ? [4] \ud83d\udfe1 13 Os requisitos elicitados foram classificados corretamente, sendo abordados como funcionais e n\u00e3o-funcionais no documento ? [5] \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Ajustar a legenda da tabela 2 para ficar padronizada com os outros artefatos do projeto. IDC2 Corrigir o erro de digita\u00e7\u00e3o no t\u00edtulo da coluna de autores da tabela de versionamento. IDC3 Impor a visualiza\u00e7\u00e3o do tipo de usu\u00e1rio (membro de equipe) que est\u00e1 efetuando a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. IDC4 A fim de seguir as 4 atividades essenciais de elicita\u00e7\u00e3o, escrever o planejamento da t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o feita no documento, abordando sobre o cronograma com data, hora e local que foi feita a elicita\u00e7\u00e3o de requisitos. <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>8/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>4/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas;</li> <li>1/13 exig\u00eancias n\u00e3o se aplicam;</li> </ul> <p>onde 15 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{   \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 9},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 3},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 3}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p>Portanto, com base na f\u00f3rmula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 80% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi adicionado o perfil do Engenheiro de Requisitos que realizou a t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o IDC2 Foi inlcuido maiores detalhes sobre o planejamento IDC3 Grava\u00e7\u00e3o de um v\u00eddeo com o cliente para validar os requisitos eliticados e saber a opini\u00e3o dele sobre IDC4 Ajuste nas legendas e tabelas para ficar em conformidade ao padr\u00e3o do projeto <p> Tabela 7: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] SERRANO, Milene; SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos (Aula 07): Elicita\u00e7\u00e3o, Modelagem e An\u00e1lise. 2022. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 50 slides. color. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692772/mod_resource/content/2/Requisitos%20-%20Aula%2007.pdf. Acesso em: 03 dezembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 2 no documento.</p> <p> Figura 2: T\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o (Fonte: SERRANO, Milene. Grifado por Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p>[2] P\u00e1gina: 135, Cap\u00edtulo 7. Barbosa, S. D. J., Silva, B. D., Silveira, M. S., Gasparini, I., Darin, T., &amp; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Auto publica\u00e7\u00e3o, 2021. Acesso em: 03 dezembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 3 no documento.</p> <p> Figura 3: Fontes de usu\u00e1rios (Fonte: Barbosa, S. D. J. Grifado por Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p>[3] P\u00e1gina: 137, Cap\u00edtulo 7. Barbosa, S. D. J., Silva, B. D., Silveira, M. S., Gasparini, I., Darin, T., &amp; Barbosa, G. D. J. (2021). Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Auto publica\u00e7\u00e3o, 2021. Acesso em: 03 dezembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 4 no documento.</p> <p> Figura 4: Tipos de usu\u00e1rios (Fonte:  Barbosa, S. D. J. Grifado por Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p>[4] P\u00e1gina 141, Cap\u00edtulo 7. Eduardo, Antonio, et al. ENGENHARIA DE REQUISITOS. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692771/mod_resource/content/3/Elicitacao%20de%20Req%202.pdf. Acesso em: 03 dezembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 5 no documento.</p> <p> Figura 5: Atividades de elicita\u00e7\u00e3o (Fonte: Eduardo, Antonio, et al. Grifado por Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p>[5] P\u00e1gina 33-35. SERRANO, Milene, et al. Requisitos - Aula 13. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692733/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2003.pdf. Acesso em: 03 dezembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 6 no documento.</p> <p> Figura 6: Tipos de requisitos (Fonte: SERRANO, Milene, et al. Grifado por Artur Seppa Reiman, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/introspeccao/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman Rafael Xavier 1.1 06/12/2023 Altera\u00e7\u00f5es na tabela de ajuste Edilberto Cantuaria Artur Seppa Reiman"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Moscow","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o Moscow desenvolvido pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento o integrante Edilberto Cantuaria realizou uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 01:14 do dia 04 de dezembro de 2023, como pode ser visto na grava\u00e7\u00e3o 1 do artefato.</p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Inspe\u00e7\u00e3o do documento. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para consolidar a inspe\u00e7\u00e3o do documento na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, nas tabelas 2 e 3 pode ser visto as quest\u00f5es a serem avaliadas, enquanto na tabela 4 pode ser visto os elementos que precisam ser ajustados e no Gr\u00e1fico 1 pode ser visto o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Raphaela Guimarar\u00e3es Rafael Xavier <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 Os requisitos foram classificados como Must Have (Deve ter), Should Have (Deveria ter), Could Have (Poderia ter) ou Won't Have (N\u00e3o ter\u00e1)?  [1] \ud83d\udfe2 10 As justificativas para a classifica\u00e7\u00e3o de cada requisito est\u00e3o documentadas e s\u00e3o coerentes com as necessidades do projeto? \ud83d\udd34 11 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o?  [1] \ud83d\udd34 12 Os requisitos classificados em must e should correspondem a 80% de todo o projeto ?      [1] \ud83d\udfe1 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Incluir um documento em que haja a valida\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio ou stakeholders. Uma sugest\u00e3o que pode casar bem com o artefato \u00e9 este v\u00eddeo, em que o integrante Artur Seppa conversa com um Product Owner e pode agregar muito valor \u00e0s prioriza\u00e7\u00f5es. IDC2 Colocar links que levem para os artefatos da Introspec\u00e7\u00e3o e Brainstorming IDC3 De fato, muitos requisitos elicitados pela t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o e brainstorming est\u00e3o convergindo para um mesmo ponto, mas seria melhor agrupar os requisitos por categorias. Por exemplo o item <code>INT14</code> e o item <code>BS23</code> poderiam ficar em uma \u00fanica linha da tabela e tal pr\u00e1tica pode evitar dualidades, evitando que requisitos semelhantes sejam priorizados de formas distintas. Dito isto, percebesse que muito provavelmnente os requisitos must e should est\u00e3o dentro dos 80% esperados, mas ser\u00e1 proveitoso e mitigar\u00e1 falhas com uma tabela mais organizada e menos redundante <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>8/12 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/12 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/12 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas;</li> <li>0/12 exig\u00eancias n\u00e3o se aplicam;</li> </ul> <p>onde 12 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 8},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 2},       {\"legenda\": \"Errado ou n\u00e3o realizado\", \"value\": 2}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado ou n\u00e3o realizado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p>Portanto, com base na f\u00f3rmula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 66.67% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 8, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 5</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado x realizando... IDC2 Foi incluido x em ... IDC3 Foi removido x ... IDC4 X foi especificaod melhor... <p> Tabela 8: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p><p>[1] VAZQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016.</p></p> <p> <p> Figura 1: Texto base para o item 09 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. P\u00e1gina 384) </p> <p> Figura 2: Texto base para o item 12 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. P\u00e1gina 386) </p> <p> Figura 3: Texto base para o item 11 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. P\u00e1gina 65 e 66) </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>FERNANDO, Sidney. Verifica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Moscow do Grupo. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/entrega2/moscow2/. Acesso em: 04 dezembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/moscow/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Edilberto Cantuaria Raphaela"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de Usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para a verifica\u00e7\u00e3o do artefato perfil de usu\u00e1rio ser\u00e1 utilizada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o. A tabela 1 mostra os metadados do perfil de usu\u00e1rio, e nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Ana Luiza Edilberto <p></p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p>Como dito, para a verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 adotada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, a qual ser\u00e1 realizada por meio de uma checklist. Essa checklist consiste em uma s\u00e9rie de perguntas que t\u00eam como objetivo avaliar se o artefato foi desenvolvido de acordo com as exig\u00eancias da disciplina.</p> <p>A checklist ser\u00e1 preenchida com base em diferentes classifica\u00e7\u00f5es, que incluem:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: Completamente Satisfat\u00f3rio;</li> <li>\ud83d\udfe1: Incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: N\u00e3o realizado ou Errado;</li> <li>N/A: N\u00e3o se aplica.</li> </ul> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? N/A 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N/A 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es padro\u1ebds (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios?[1] \ud83d\udfe2 10 A propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em cada perfil foi determinada?[1] \ud83d\udd34 11 Os perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o agrupados por faixa et\u00e1ria, experi\u00eancia, atitude e tarefas prim\u00e1rias no sistema?[1] \ud83d\udfe2 12 Possui termo de consentimento esclarecedor e bem descrito?[1] \ud83d\udfe2 13 Os dados levantados fazem sentido no escopo do projeto?[1] \ud83d\udfe2 14 Possui e considera aspectos \u00e9ticos de toda e qualquer pesquisa envolvendo pessoas?[1] \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Determinar a propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios em cada perfil <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o citada na metodologia</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados, podemos observar que:</p> <ul> <li>11/14 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/14 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/14 n\u00e3o se aplicam</li> <li>1/14 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 11},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 0},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 1}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo realizado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 92.86%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 5, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> <p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado adicionado a propor\u00e7\u00e3o de usu\u00e1rios para o perfil de usu\u00e1rio <p> Tabela 5: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. p. 166.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/perfilDeUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 30/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Let\u00edcia Ana Luiza 02/12/2023 1.1 Padroniza\u00e7\u00e3o da p\u00e1gina Ana Let\u00edcia Ana Luiza"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da t\u00e9cnica Question\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o Question\u00e1rio desenvolvido pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e Participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento os integrante Ana Let\u00edcia e Edilberto Cantuaria realizaram uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 12:30 do dia 04 de dezembro de 2023, como pode ser visto na grava\u00e7\u00e3o 1 do artefato.</p> <p> <p> Grava\u00e7\u00e3o 1: Inspe\u00e7\u00e3o do documento. (Fonte: Ana Let\u00edcia e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#inspecao","title":"Inspe\u00e7\u00e3o","text":"<p>Para consolidar a inspe\u00e7\u00e3o do documento na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, nas tabelas 2 e 3 pode ser visto as quest\u00f5es a serem avaliadas, enquanto na tabela 4 pode ser visto os elementos que precisam ser ajustados e no Gr\u00e1fico 1 pode ser visto o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.4 Ana Let\u00edcia Ana Lu\u00edza <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Ana Let\u00edcia e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe1 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe1 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Ana Let\u00edcia e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 O question\u00e1rio possui instru\u00e7\u00f5es pr\u00e9vias para a realiza\u00e7\u00e3o? [1]  \ud83d\udfe2 10 Existe uma data limite definida para a aceita\u00e7\u00e3o das respostas? [1]  \ud83d\udfe1 11 No artefato do question\u00e1rio, existe alguma documenta\u00e7\u00e3o que esclarece o prop\u00f3sito dessa t\u00e9cnica no contexto do projeto? H\u00e1 uma defini\u00e7\u00e3o expl\u00edcita dos objetivos pretendidos ao empregar question\u00e1rios para a obten\u00e7\u00e3o de requisitos? [1]  [2] \ud83d\udfe2 12 Ao utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio de question\u00e1rios, houve alguma prioriza\u00e7\u00e3o de perguntas por parte do grupo? Elas s\u00e3o as primeiras perguntas do question\u00e1rio? [2] \ud83d\udfe1 13 O question\u00e1rio possui perguntas abertas e/ou fechadas relacionadas ao objetivo principal? [1]  \ud83d\udfe2 14 O question\u00e1rio apresenta perguntas para classificar o p\u00fablico? (g\u00eanero, estado, faixa et\u00e1ria, conhecimento sobre o assunto, etc.)? [1]  \ud83d\udfe2 15 Ao utilizar a t\u00e9cnica de elicita\u00e7\u00e3o de requisitos por meio de question\u00e1rios, evitou-se realizar perguntas \u00edntimas que n\u00e3o agregam valor ao resultado final? [2] \ud83d\udfe2 16 Foi realizado um question\u00e1rio teste para avaliar dificuldades e d\u00favidas que as pessoas tiveram ao responder? [1]  \ud83d\udd34 17 Existe no question\u00e1rio uma taxa de resposta alvo necess\u00e1ria para cumprir os objetivos da pesquisa? [1]  \ud83d\udfe1 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Let\u00edcia e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Adequar as legendas para o padr\u00e3o do projeto IDC2 Apesar de ter sido feita, fica melhor inserir propriamente o t\u00edtulo \"Introdu\u00e7\u00e3o\" IDC3 Deixar expl\u00edcito a data limite para o envio de respostas. Sabemos que a data consta no cronograma, mas \u00e9 bom deixar a informa\u00e7\u00e3o clara para quem tem a inten\u00e7\u00e3o de responder o question\u00e1rio. IDC4 Priorizar as perguntas, de modo que as mais importantes sejam realizadas no in\u00edcio do question\u00e1rio IDC5 Aplicar e documentar quem foram as pessoas que testaram o question\u00e1rio antes de sua aplica\u00e7\u00e3o real, bem como sua experi\u00eancia durante o preenchimento IDC6 Documentar quem o p\u00fablico alvo e a quantidade m\u00ednima de resposta que deseja se obter com estes. <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Ana Let\u00edcia e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>9/17 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>6/17 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/17 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas;</li> <li>1/17 n\u00e3o se aplica;</li> </ul> <p>onde 17 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 9},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 6},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 1}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p>Portanto, com base na f\u00f3rmula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 58,8% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 8, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 5</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado x realizando... IDC2 Foi incluido x em ... IDC3 Foi removido x ... IDC4 X foi especificaod melhor... <p> Tabela 8: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p><p>[1] VAZQUEZ, Carlos Eduardo; SIM\u00d5ES, Guilherme Siqueira. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio. Rio de Janeiro: Brasport, 2016.<p></p> <p> <p> Figura 1: Texto base para o item 09 e 10 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio) </p> <p> Figura 2: Texto base para o item 11 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio) </p> <p> Figura 3: Texto base para o item 13 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio) </p> <p> Figura 4: Texto base para o item 13 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio) </p> <p> Figura 5: Texto base para o item 14 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio) </p> <p> Figura 6: Texto base para o item 16 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio) </p> <p> Figura 7: Texto base para o item 17 do checklist. (Fonte: VAZQUEZ, Carlos Eduardo. Engenharia de Requisitos: software orientado ao neg\u00f3cio) </p> <p></p> <p><p>[2] RETRAINING. Question\u00e1rios - T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos. Dispon\u00edvel clicando aqui. Acesso em: 04 dez. 2023.</p></p> <p> <p> Figura 8: Texto base para o item 11  do checklist. (Fonte: RETRAINING. Question\u00e1rios - T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos) </p> <p> Figura 9: Texto base para o item 12 do checklist. (Fonte: RETRAINING. Question\u00e1rios - T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos) </p> <p> Figura 10: Texto base para o item 15 do checklist. (Fonte: RETRAINING. Question\u00e1rios - T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos) </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/elicitacao/questionario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 04/12/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Ana Let\u00edcia e Edilberto Cantuaria Ana Lu\u00edza"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/casodeuso/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do caso de uso","text":""},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/casodeuso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Nesta verifica\u00e7\u00e3o ser\u00e1 analisado o artefato Diagrama de Caso de Uso desenvolvidos pela equipe. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido na metodologia. Na tabela 1, se encontra os metadados desse artefato, na tabela 2 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Artur Seppa Ana Lu\u00edza <p></p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o geral para todos os artefatos (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> ID Quest\u00e3o UC Geral UC01 UC02 UC03 UC04 UC05 UC06 UC07 UC08 UC09 9 O diagrama possui cen\u00e1rios - sequ\u00eancia de eventos que acontecem quando um usu\u00e1rio interage com o sistema?[1] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 10 O diagrama possui atores?[1] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 11 O diagrama representa tarefas e funcionalidades realizadas pelos atores?[1] \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 12 O diagrama representa as comunica\u00e7\u00f5es do sistema, ou seja, o que liga um ator a um caso de uso?[1] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 13 A especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso possui p\u00f3s-condi\u00e7\u00e3o?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 14 A especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso possui fluxo principal?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 15 A especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso possui fluxo alternativo?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 16 A especifica\u00e7\u00e3o do caso de uso possui fluxo de exce\u00e7\u00e3o?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 17 Os verbos est\u00e3o no infinitivo quando indicam as a\u00e7\u00f5es?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 18 As a\u00e7\u00f5es s\u00e3o representadas por elipses?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 19 O ator principal est\u00e1 do lado esquerdo do sistema nos diagramas?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 20 As setas nos diagramas indicam o fluxo corretamente?[2] N/A \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato sobre as especifica\u00e7\u00f5es (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/casodeuso/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>N\u00e3o ser\u00e1 necess\u00e1rio</p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/casodeuso/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o definida na metologia.</p> <p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/casodeuso/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>20/20 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/20 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/20 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/20 n\u00e3o se aplicam.</li> </ul> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 20},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 0},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 0},       {\"legenda\": \"N\u00e3o se aplica\", \"value\": 0}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\", \"N\u00e3o se aplica\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\", \"blue\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100% correto.</p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/casodeuso/#referencia-bibliorgrafica","title":"Refer\u00eancia Bibliorgr\u00e1fica","text":"<p>[1] O que \u00e9 UML e Diagramas de Caso de Uso: Introdu\u00e7\u00e3o Pr\u00e1tica \u00e0 UML, DEVMEDIA. [20--?]. Dispon\u00edvel em: https://www.devmedia.com.br/o-que-e-uml-e-diagramas-de-caso-de-uso-introducao-pratica-a-uml/23408#:~:text=Pela%20defini\u00e7\u00e3o%20de%20seu%20nome,modelar%20diversos%20aspectos%20dos%20sistemas. Acesso em: 30 nov. 2023.</p> <p> Figura 1: Diagrama de Caso de uso (Fonte: DevMedia, [20--?]. Grifos de Ana Let\u00edcia, 2023.). </p> <p>[2] SERRANO, Milene. SERRANO, Maur\u00edcio. Requisitos - Aula 13, Universidade de Bras\u00edlia, Faculdade do Gama. Slides de aula. [20--?].</p> <p> Figura 2: Especifica\u00e7\u00f5es do Diagrama de Caso de uso (Fonte: SERRANO, Milene [20--?]. Grifos de Ana Let\u00edcia, 2023.). </p> <p> Figura 3: Tipos de Fluxo (Fonte: SERRANO, Milene [20--?]. Grifos de Ana Let\u00edcia, 2023.). </p> <p> Figura 4: Representa\u00e7\u00e3o das setas no diagrama (Fonte: SERRANO, Milene [20--?]. Grifos de Ana Let\u00edcia, 2023.). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/casodeuso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 03/12/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Let\u00edcia Artur Seppa"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Cen\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato cen\u00e1rios desenvolvido pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, nas tabelas 2 e 3 pode ser visto as quest\u00f5es a serem avaliadas, enquanto na tabela 4 pode ser visto os elementos que precisam ser ajustados e no Gr\u00e1fico 1 pode ser visto o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Ana Let\u00edcia e Raphaela Edilberto Cantuaria <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur e Edilberto, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur e Edilberto, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 O cen\u00e1rio proposto utiliza a nota\u00e7\u00e3o composta pelos elementos: T\u00edtulo, Objetivo, Contexto, Recurso, Ator e Epis\u00f3dio ? [1] \ud83d\udfe2 10 O objetivo imposto nas nota\u00e7\u00f5es, descreve de que modo ele deve ser alcan\u00e7ado no cen\u00e1rio ? [1] \ud83d\udfe2 11 O contexto do cen\u00e1rio imposto descreve os elementos cruciais de pr\u00e9-condi\u00e7\u00f5es, o local e o tempo ? [1] \ud83d\udfe2 12 Os recursos impostos identificam os elementos passivos utilizados pelos atores para realizar suas atividades no cen\u00e1rio ? Exemplo: Internet e dispositivo computacional que executa o sistema em quest\u00e3o. [1] \ud83d\udfe2 13 Os atores nas nota\u00e7\u00f5es podem ser identificados como uma pessoa ou estrutura organizacional que tem um papel no cen\u00e1rio ? [1] \ud83d\udfe2 14 Os epis\u00f3dios impostos representam uma a\u00e7\u00e3o realizada por um ator ou outro cen\u00e1rio no sistema ? Havendo a participa\u00e7\u00e3o e a rela\u00e7\u00e3o de atores com os recursos dispon\u00edveis ? [1] \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur e Edilberto, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>14/15 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/15 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/15 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas;</li> <li>1/15 exig\u00eancias n\u00e3o se aplicam;</li> </ul> <p>onde 15 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 14},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 0},       {\"legenda\": \"N\u00e3o se aplica\", \"value\": 1}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"N\u00e3o se aplica\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"gray\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Artur e Edilberto, 2023). </p> <p>Portanto, com base na f\u00f3rmula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 93.3% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado x realizando... IDC2 Foi incluido x em ... IDC3 Foi removido x ... IDC4 X foi especificaod melhor... <p> Tabela 7: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p>[1] P\u00e1gina: 49, Cap\u00edtulo 3. Cen\u00e1rios. PUC-Rio - Certifica\u00e7\u00e3o Digital N\u00ba 9716398/CA. Dispon\u00edvel em: https://www-di.inf.puc-rio.br/~julio/bnncap3.pdf Acesso em: 03 dezembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 2 no documento.</p> <p> Figura 2: Atividades de elicita\u00e7\u00e3o (Fonte: PUC-Rio. p 49. Grifado por Artur Seppa Reiman, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/cenarios/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 25/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Artur e Edilberto Ana Let\u00edcia e Raphaela"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da especifica\u00e7\u00e3o suplementar desenvolvido pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, nas tabelas 2 e 3 pode ser visto as quest\u00f5es a serem avaliadas, enquanto na tabela 4 pode ser visto os elementos que precisam ser ajustados e no Gr\u00e1fico 1 pode ser visto o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Edilberto Cantuaria Rafael Xavier <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe1 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe1 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe1 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 A fim de auxiliar na especifica\u00e7\u00e3o suplementar do documento, foi utilizado a metodologia FURPS+ com as categorias de Funcionalidade, Usabilidade, Confiabilidade, Desempenho, Suportabilidade e demais requisitos n\u00e3o-funcionais para descrever os aspectos essenciais do software e ajudar na classifica\u00e7\u00e3o dos requisitos de acordo com suas caracter\u00edsticas ? [1] \ud83d\udfe2 10 O documento possui um t\u00f3pico referente as funcionalidades, respeitando o cumprimento dos requisitos elicitados no projeto ? [1] \ud83d\udfe2 11 Os requisitos de usabilidade est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es comuns reconhecidos? Podendo ser abordado dentro dos requisitos os t\u00f3picos sobre a preven\u00e7\u00e3o de erros, est\u00e9tica e design, formas de ajuda e documenta\u00e7\u00e3o, consist\u00eancia e padr\u00f5es. [1] \ud83d\udfe2 12 No documento, os requisitos apresentados no t\u00f3pico de Usabilidade s\u00e3o test\u00e1veis? [2] \ud83d\udfe1 13 Seguindo o aspecto da confiabilidade, os requisitos categorizados est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es reconhecidos? Podendo ser abordado dentro dos requisitos os t\u00f3picos sobre a frequ\u00eancia e gravidade de falha, possibilidade de recupera\u00e7\u00e3o, possibilidade de previs\u00e3o, exatid\u00e3o e tempo m\u00e9dio entre falhas. [1] \ud83d\udfe2 14 No documento, os requisitos apresentados no t\u00f3pico de confiabilidade s\u00e3o test\u00e1veis?  [2] \ud83d\udfe1 15 No documento, os requisitos de desempenho/performace est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es comuns reconhecidos? Podendo ser abordado dentro dos requisitos os t\u00f3picos sobre o tempo de resposta, consumo de mem\u00f3ria, utiliza\u00e7\u00e3o da CPU, capacidade de carga e disponibilidade da aplica\u00e7\u00e3o. [1] \ud83d\udfe2 16 No documento, os requisitos apresentados no t\u00f3pico de desempenho/performace s\u00e3o test\u00e1veis? [2] \ud83d\udfe1 17 No contexto de suportabilidade, os requisitos categorizados est\u00e3o em conformidade com os padr\u00f5es reconhecidos? Podendo ser abordado dentro dos requisitos os t\u00f3picos sobre a testabilidade, adaptabilidade, manutenibilidade, compatibilidade, configurabilidade, instalabilidade, escalabilidade e localizabilidade. [1] \ud83d\udfe2 18 No documento, os requisitos apresentados no t\u00f3pico de suportabilidade s\u00e3o test\u00e1veis? [2] \ud83d\udfe2 19 O documento aborda sobre as funcionalidades adicionais no sistema ? Podendo ser inferido os t\u00f3picos sobre os requsitos de design, de implementa\u00e7\u00e3o, de interface, e de requisitos f\u00edsicos. [1] \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Ajustar as legendas da tabelas para ficarem padronizada com os outros artefatos do projeto. IDC2 Ajustar o redirecionamento do link incorreto da lista de requisitos priorizados que pode ser encontrado no t\u00f3pico de Funcionalidade no documento. IDC3 Corrigir o erro de digita\u00e7\u00e3o no t\u00edtulo da coluna de autores da tabela de versionamento. IDC4 Efetuar a introdu\u00e7\u00e3o das tabelas 1, 3 e 4 no documento, corrigir as legendas desses elementos para ficar padronizado com todo o projeto e retirar as \u00faltimas linhas vazias nas tabelas 1, 2 e 3. IDC5 Dentro da especifica\u00e7\u00e3o de requisito de usabilidade os itens USA05 e USA07 poderiam ser mais especificos, a fim de retratar as funcionalidades do sistema de forma mais concisa para tornar os requisitos test\u00e1veis. IDC6 Os requisitos abordados sobre o desempenho de sistema poderiam ser mais espec\u00edficos, abordando de forma pr\u00e1tica como deve ser feito o consumo de recursos e de navega\u00e7\u00e3o para torna-los test\u00e1veis. IDC7 Na especifica\u00e7\u00e3o de requisito de confiabilidade a descri\u00e7\u00e3o dos requisitos abordados poderia ser mais acurada, especificando mais a forma de recupera\u00e7\u00e3o de falhas no sistema, indicando de forma breve como pode ser feita para torna-l\u00e1 test\u00e1vel. <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>12/19 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>7/19 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/19 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde 19 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 12},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 7}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p>Portanto, com base na f\u00f3rmula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 63.20% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":"<p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Ajuste nas tabelas e legendas para ficar de acordo com o padr\u00e3o do projeto IDC2 O link que redireciona para o artefato introspec\u00e7\u00e3o foi corrigido IDC3 As tabelas e figuras s\u00e3o invocadas ao longo do texto IDC4 Melhor detalhamento nos requistos para evitar generalidades, conferindo uma maior qualidade de testabilidade aos requisitos elicitados <p> Tabela 6: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#referencias-bibliograficas","title":"Refer\u00eancias Bibliogr\u00e1ficas","text":"<p>[1] FERRARI, Fabr\u00edcio. FURPS+. Qualidade BR, 06 de maio de 2023. Dispon\u00edvel em: https://qualidadebr.wordpress.com/2008/07/10/furps/. Acesso em: 26 novembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 2 e 3 no documento. </p> <p> Figura 2: Modelo FURPS (Fonte: FERRARI, Fabr\u00edcio. Grifos de Artur Seppa Reiman). </p> <p> Figura 3: acr\u00f4nimo \"+\" de FURPS+ (Fonte: FERRARI, Fabr\u00edcio. Grifos de Artur Seppa Reiman). </p> <p>[2] MESQUITA, Renato Cardoso. 3. Engenharia dos requisitos de software. Dispon\u00edvel em: https://www.cin.ufpe.br/~joa/menu_options/school/cursos/engsoft/aulas/requisitos-conceitos.pdf. Acesso em: 28 novembro 2023. Sendo uma refer\u00eancia ilustrada na figura 4 no documento.</p> <p> Figura 4: requisitos test\u00e1veis (Fonte: MESQUITA, Renato Cardoso. Grifos de Artur Seppa Reiman). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/modelagem/especificacao_suplementar/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 27/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman Edilberto Cantuaria 1.1 06/12/2023 Modifica\u00e7\u00e3o na tabela de ajustes Edilberto Cantuaria Artur Seppa Reiman"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do artefato do Aplicativo Escolhido","text":""},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Este documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Aplicativo Escolhido, desenvolvido pelo nosso grupo, LibreOffice. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido. Na tabela 1 , se encontram os metadados desse artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p></p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Ana Lu\u00edza Rafael <p></p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato Aplicativo Escolhido (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 O aplicativo n\u00e3o foi trabalhado no semestre anterior? \ud83d\udfe2 10 O APP \u00e9 do governo ou comunidade? \ud83d\udfe2 11 \u00c9 levado em considera\u00e7\u00e3o o acesso aos usu\u00e1rios? \ud83d\udfe2 12 S\u00e3o descritos os motivos de escolha do App? \ud83d\udfe2 13 H\u00e1 especifica\u00e7\u00f5es sobre o Termo de Uso do app selecionado? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p>Na tabela 4, se encontram os ajustes a serem feitos no artefato.</p> <p> ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Corrigir dois erros na escrita <p></p> <p> Tabela 4: Tabela de ajustes a serem feitos (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>13/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde 13 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 13},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 0},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 0}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100% correto conforme consta no gr\u00e1fico 1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> <p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi corrigido os erros de escrita <p> Tabela 6: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 15. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692826/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf. Acesso em: 12/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/aplicativoEscolhido/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 26/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Rafael Xavier Ana Lu\u00edza"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Ferramentas, desenvolvido pela equipe. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados desse artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas e no Gr\u00e1fico 1, o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento a integrante Ana Lu\u00edza juntamente com o autor do artefato, Artur Seppa Reiman, realizou uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 19:15 do dia 27 de novembro de 2023, como pode ser visto no v\u00eddeo 1.</p> <p> <p> V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o das ferramentas. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Artur, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 0.1 Artur Seppa Reiman Edilberto <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udd34 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe1 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe1 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe1 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es padro\u1ebds (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 Todas as ferramentas s\u00e3o acompanhadas por uma descri\u00e7\u00e3o que descreve seu prop\u00f3sito de uso ? \ud83d\udfe2 10 Todas as ferramentas s\u00e3o acompanhadas por uma logo que representa a identidade visual da ferramenta ? \ud83d\udfe2 11 O nome, \u00edcone e finalidade das ferramentas est\u00e3o corretas ? \ud83d\udfe2 12 Todas as ferramentas utilizadas cont\u00e9m as devidas refer\u00eancias? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p> ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Corrigir as legendas de acordo com o padr\u00e3o do projeto IDC2 Corrigir a tabela de versionamento de acordo com o padr\u00e3o do projeto IDC3 Corrigir a bibliografia tirando os n\u00fameros e colocando em ordem alfab\u00e9tica IDC4 Incluir a chamada da tabela 1 no texto IDC5 Ajustar o tamanho dos \u00edcones das ferramentas <p></p> <p> Tabela 4: Tabela de ajustes a serem feitos. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 4 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>7/12 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/12 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/12 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>1/12 exig\u00eancias n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 12 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 7},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 3},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 1}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 58,3% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 6, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado as legendas de acordo com o padr\u00e3o do projeto IDC2 Foi ajustado a tabela de versionamento de acordo com o padr\u00e3o do projeto IDC3 Foi ajustado a bibliografia tirando os n\u00fameros e colocando em ordem alfab\u00e9tica IDC4 Foi ajustado o tamanho dos \u00edcones das ferramentas para o valor de 70 pixels. <p> Tabela 6: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>WHEELER, Alina. Design de identidade de marca. Porto Alegre: Bookman, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 26/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Artur 05/12/2023 1.1 Indica\u00e7\u00e3o de ajustes feitos nas ferramentas Artur Seppa Reiman -"},{"location":"verificacao/grupo/pos-rastreabilidade/backward-from/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do backward-from","text":""},{"location":"verificacao/grupo/pos-rastreabilidade/backward-from/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o da rastreabilidade Backward-from desenvolvida pela equipe. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido.  Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.0</code> Ana Lu\u00edza, Ana Let\u00edcia e Artur Edilberto, Rafael e Raphaela <p> Tabela 1: Versionamento, autores e revisores no artefato (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Verifica\u00e7\u00f5es gerais (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 9 A metodologia de rastreabilidade \"backward-from\" est\u00e1 detalhada e compreens\u00edvel? \ud83d\udfe2 10 Os quatro n\u00edveis e seis elos de rastreabilidade est\u00e3o claramente apresentados? \ud83d\udfe2 11 Os elos entre os requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais est\u00e3o corretamente identificados? \ud83d\udfe1 12 Os tipos de elos utilizados s\u00e3o: Satisfa\u00e7\u00e3o, Recurso, Responsabilidade, Representa\u00e7\u00e3o, Aloca\u00e7\u00e3o e Agrega\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 13 O artefato utiliza os requisitos funcionais e os requisitos n\u00e3o funcionais? \ud83d\udfe2 14 Existe a linkagem dos requisitos a sua origem? \ud83d\udfe2 15 Existe legendas para ajudar na leitura do artefato? \ud83d\udfe2 16 A Legenda est\u00e1 de acordo com os s\u00edmbolos presentes no artefato? \ud83d\udfe2 17 Os elos informam a Categoria, Elementos Rastre\u00e1veis e o tipo de Elo? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/pos-rastreabilidade/backward-from/#tarefas","title":"Tarefas","text":"ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Adicionar elos entre os requisitos funcionais e n\u00e3o-funcionais faltantes <p> Tabela 4: Tabela do que precisa ser ajustado (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/pos-rastreabilidade/backward-from/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 4 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/pos-rastreabilidade/backward-from/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>16/17 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/17 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/17 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde 17 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 16},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 1},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 0}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Raphaela Guimar\u00e3es, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 94,12% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/pos-rastreabilidade/backward-from/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 04/12/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Rafael Xavier 06/12/2023 1.1 Corre\u00e7\u00e3o do documento Raphaela Guimar\u00e3es Rafael Xavier"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o Rich Picture","text":""},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture desenvolvido pela equipe. \u00c9 necess\u00e1rio esclarecer que o RIch Picture se encontra dentro do artefato Aplicativo Escolhido, mas neste documento ser\u00e1 avaliado somente o Rich picture separadamente, que foi feito pela Ana Let\u00edcia e pela Raphaela. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do artefato em que se encontra o Rich Picture, na tabela 2 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas e no Gr\u00e1fico 1, o quanto das exig\u00eancias foram atendidas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#cronograma-e-participantes","title":"Cronograma e participantes","text":"<p>Para efetuar a inspe\u00e7\u00e3o e verifica\u00e7\u00e3o do documento a integrante Ana Lu\u00edza realizou uma grava\u00e7\u00e3o dessa atividade para ter uma melhor elucida\u00e7\u00e3o e vis\u00e3o da inspe\u00e7\u00e3o efetuada do documento. Portanto como cronograma seguido, foi efetuado uma grava\u00e7\u00e3o via Teams \u00e0s 21:15 do dia 26 de novembro de 2023, como pode ser visto no v\u00eddeo 1.</p> <p> <p> V\u00eddeo 1: Grava\u00e7\u00e3o da verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#verificacao","title":"Verifica\u00e7\u00e3o","text":"<p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 Ana Lu\u00edza Rafael <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> <p>O documento n\u00e3o apresentar\u00e1 as quest\u00f5es gerais do artefato, pois aqui est\u00e1 sendo analisado apenas o Rich Picture. Desse modo, ser\u00e3o apresentadas apenas quest\u00f5es espec\u00edficas relacionadas ao Rich Picture.</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o 1 O Rich Picture possui v\u00e1rias vers\u00f5es atualizadas e aprimoradas ao longo do tempo? [1] \ud83d\udfe1 2 O Rich Picture possui uma legenda com os s\u00edmbolos usados no diagrama? [2] \ud83d\udd34 3 O Rich Picture possui opera\u00e7\u00f5es e armazenamentos bem definidos? [3] \ud83d\udfe2 4 O desenho possui fronteiras? [4] \ud83d\udfe2 5 Os atores est\u00e3o fora da fronteira? [4] \ud83d\udfe2 6 O Rich Picture mostra as principais funcionalidades do sistema? [4] \ud83d\udfe2 7 O artefato est\u00e1 bem desenhado? [5] \ud83d\udfe2 8 Todos os 5 elementos de um Rich Picture (atores,opera\u00e7\u00f5es,armazenamento de dados,fluxo de dados e limite do sistema) est\u00e3o presentes no diagrama? [2] \ud83d\udfe1 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#tarefas","title":"Tarefas","text":"<p> ID Corre\u00e7\u00e3o Tarefa IDC1 Incluir hist\u00f3rico de vers\u00f5es do Rich Picture, vers\u00f5es anteriores ou posteriores, ou indicar se a vers\u00e3o presente no documento foi a \u00fanica feita. IDC2 Incluir legenda explicando os s\u00edmbolos utilizados no Rich Picture. IDC3 Fazer um artefato separado somente para o Rich Picture. <p></p> <p> Tabela 3: Tabela de ajustes a serem feitos. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#acompanhamento","title":"Acompanhamento","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Figura 1, no qual a Tabela 4 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p> Figura 1: F\u00f3rmula para calcular aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias EC Exig\u00eancias Completas <p> Tabela 4: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#porcentagem","title":"Porcentagem","text":"<p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>5/8 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/8 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/8 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>onde 8 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>{     \"title\": \"Acompanhamento\",   \"$schema\": \"https://vega.github.io/schema/vega-lite/v5.json\",   \"description\": \"A simple donut chart with embedded data.\",   \"data\": {     \"values\": [       {\"legenda\": \"Completo\", \"value\": 5},       {\"legenda\": \"Incompleto\", \"value\": 2},       {\"legenda\": \"Errado\", \"value\": 1}     ]   },   \"mark\": {\"type\": \"arc\", \"innerRadius\": 50, \"tooltip\": true},   \"encoding\": {     \"theta\": {\"field\": \"value\", \"type\": \"quantitative\"},     \"color\": {       \"field\": \"legenda\",       \"type\": \"nominal\",       \"scale\": {         \"domain\": [\"Completo\", \"Incompleto\", \"Errado\"],         \"range\": [\"green\", \"yellow\", \"red\"]       }     }   } }</p> <p> Gr\u00e1fico 1: Gr\u00e1fico de aproveitamento (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p>Portanto, com base na formula apresentada, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 62,5% correto.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#correcao","title":"Corre\u00e7\u00e3o","text":""},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#ajustes","title":"Ajustes","text":"<p>Na tabela 5, se encontra os ajustes que o autor do artefato realizou para arrumar o que foi pedido na tabela 4.</p> ID Corre\u00e7\u00e3o Ajuste IDC1 Foi ajustado x realizando... IDC2 Foi incluido x em ... IDC3 Foi removido x ... IDC4 X foi especificaod melhor... <p> Tabela 5: Tabela de ajustes feitos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#referencia-bibliografica","title":"Refer\u00eancia Bibliogr\u00e1fica","text":"<p><p>[1] HOWARD, Andrew Monk. Steve.\" The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context.\" Interactions, p. 22.</p></p> <p> Figura 2: Versionamento do Rich Picture (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p><p>[2] Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, p. 4.</p></p> <p> Figura 3: 5 componentes do Rich Picture (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p><p>[3] BENYON, David. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador. Tradu\u00e7ao de Helo\u0131sa Coimbra de Souza. 2a. ed. Sao Paulo: Person Prentice Hall, p. 30, 2011.</p></p> <p> Figura 4: Design operacional (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p><p>[4] Introducing Rich Pictures - Rich Picture Drawing Guidelines, p. 5.</p></p> <p> Figura 5: Fronteira do sistema (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p><p>[5] HOWARD, Andrew Monk. Steve.\" The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context.\" Interactions, p. 24.</p></p> <p> Figura 6: Simplicidade (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>MONK, Andrew; HOWARD, Steve. The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context. Interactions, [S.l.], v. 5, n. 2, p. 21-30, mar. 1998. Dispon\u00edvel em: https://www.ics.uci.edu/~wscacchi/Software-Process/Readings/RichPicture.pdf . Acesso em: 20 jun. 2023.</p> <p>Software Development Project: Introducing Rich Pictures. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acesso em: 20 jun. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo/pre-rastreabilidade/rich-picture/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 26/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Rafael 04/12/2023 1.1 Adicionando refer\u00eancias Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia e Raphaela"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/","title":"Metodologia de avalia\u00e7\u00e3o do grupo 1","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>A etapa de verifica\u00e7\u00e3o \u00e9 uma parte essencial do desenvolvimento de projetos, que tem como objetivo garantir que os produtos de trabalho atendam aos requisitos especificados. Existem duas abordagens principais para realizar essa verifica\u00e7\u00e3o: an\u00e1lise est\u00e1tica e an\u00e1lise din\u00e2mica. A an\u00e1lise est\u00e1tica n\u00e3o requer a execu\u00e7\u00e3o de c\u00f3digo, enquanto a an\u00e1lise din\u00e2mica envolve a execu\u00e7\u00e3o do c\u00f3digo. Dependendo da natureza do projeto e dos artefatos selecionados, a verifica\u00e7\u00e3o pode ser realizada por meio da an\u00e1lise est\u00e1tica, que permite uma an\u00e1lise detalhada dos elementos do projeto sem a necessidade de execu\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#cronograma","title":"Cronograma","text":"<p> Artefato Avaliador(es) Cronogramas Rafael Lista de aplicativos Ana Luiza Ferramentas Artur Rich Picture Ana Let\u00edcia e Raphaela Perfil de usu\u00e1rio Ana Lu\u00edza Personas Edilberto e Artur Brainstorming Rafael Introspec\u00e7\u00e3o Raphaela Observa\u00e7\u00e3o Ana Let\u00edcia First Things First Edilberto 100$ Artur In or Out Ana Let\u00edcia Casos de uso Ana Lu\u00edza e Rafael Cen\u00e1rios Raphaela L\u00e9xico Edilberto Especifica\u00e7\u00e3o suplementar Artur Hist\u00f3rias de usu\u00e1rio Ana Let\u00edcia e Rafael Backlog Ana Lu\u00edza NRF Framework Edilberto e Raphaela <p></p> <p> Tabela 1: Tabela do cronograma de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#metadados","title":"Metadados","text":"<p>Antes da verifica\u00e7\u00e3o, precisamos inserir os metadados do artefato avaliado, conforme a tabela 2 abaixo:</p> <p> Vers\u00e3o avaliada Autor Revisor vers\u00e3o x Autor do artefato Revisor do artefato <p></p> <p> Tabela 2: Metadados do artefato (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p>Para a verifica\u00e7\u00e3o, ser\u00e1 adotada a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o, a qual ser\u00e1 realizada por meio de uma checklist. Essa checklist consiste em uma s\u00e9rie de perguntas que t\u00eam como objetivo avaliar se o artefato foi desenvolvido de acordo com as exig\u00eancias da disciplina.</p> <p>A checklist ser\u00e1 preenchida com base em diferentes classifica\u00e7\u00f5es, que incluem:</p> <ul> <li>\ud83d\udfe2: Completamente Satisfat\u00f3rio;</li> <li>\ud83d\udfe1: Incompleto;</li> <li>\ud83d\udd34: N\u00e3o realizado ou Errado;</li> <li>N/A: N\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>Os membros avaliar\u00e3o os artefatos com base no livro: Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1 [1] e utilizar\u00e3o o m\u00e9todo de inspen\u00e7\u00e3o.</p> <p>A seguir, na tabela 3, temos as perguntas que ser\u00e3o feitas em todos os artefatos, s\u00e3o as perguntas padr\u00f5es.</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 Breve coment\u00e1rio 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udd34 Ser\u00e1 justificado nos coment\u00e1rios 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as padro\u1ebds para todos os artefatos (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p>Ap\u00f3s o preenchimento da tabela padr\u00e3o, o avaliador deve fazer uma tabela separada onde deve ter as quest\u00f5es do cen\u00e1rios especifico, veja mais na tabela 4.</p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Oberseva\u00e7\u00e3o 1 Quest\u00e3o espec\u00edfica 1 \ud83d\udfe2 - 2 Quest\u00e3o espec\u00edfica 2 \ud83d\udfe1 Breve coment\u00e1rio 3 Quest\u00e3o espec\u00edfica 3 \ud83d\udd34 Ser\u00e1 justificado nos coment\u00e1rios ... ... ... ... <p></p> <p> Tabela 4: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>Por fim, o avaliador deve fazer uma s\u00e9rie de coment\u00e1rios onde ele avaliou como incompleto ou n\u00e3o realizado/errado, justificando sua resposta, caso n\u00e3o caiba na 3 coluna, observa\u00e7\u00e3o.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#id-2-questao-especifica-2","title":"ID 2 - Quest\u00e3o espec\u00edfica 2","text":"<p>Lorem ipsum dolor sit amet, consectetur adipiscing elit. Quisque maximus orci placerat lorem fringilla, non suscipit dui iaculis. Pellentesque placerat auctor porta. Nunc sit amet porta nisl. Vestibulum ante ipsum primis in faucibus orci luctus et ultrices posuere cubilia curae; Vestibulum a lorem ligula. Aliquam aliquam, sapien ut laoreet cursus, nunc dui porttitor est, at vehicula orci est ut est. Praesent sit amet nulla nec diam aliquam tempus. Pellentesque habitant morbi tristique senectus et netus et malesuada fames ac turpis egestas. Nulla turpis lacus, finibus vel malesuada et, semper sit amet lectus. Morbi ac gravida elit, at mattis lorem. Suspendisse a tellus pharetra, commodo nisi et, rhoncus urna.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o da Equa\u00e7\u00e3o 1, no qual a Tabela 5 apresenta o significado dessa legendas.</p> <p>$$  \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p> Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> Acr\u00f4nimo Descri\u00e7\u00e3o Peso QTDE Quantidade Total de Exig\u00eancias - EC Exig\u00eancias Completas 1 EI Exig\u00eancias Incompletas 0.5 EE Exig\u00eancias Erradas -1 NA Exig\u00eancias N\u00e3o Aplic\u00e1veis 1 <p> Tabela 5: Legenda da Figura 1 (Fonte: Ana Lu\u00edza e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p>Nos checklists realizados e que ser\u00e3o descritos, podemos observar que:</p> <ul> <li>l/x exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>m/x exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>n/x exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>o/x exig\u00eancias s\u00e3o n\u00e3o aplic\u00e1veis.</li> </ul> <p>onde <code>x</code> \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias. As vari\u00e1veis <code>l</code>, <code>m</code>, <code>n</code> e <code>o</code> s\u00e3o valores encontrados em cada artefato durante a verifica\u00e7\u00e3o, correspondendo, respectivamente, a quantidade de itens que cumprem as exig\u00eancias, quantidade de itens que n\u00e3o cumprem as exig\u00eancias, quantidade de itens que est\u00e3o incompletos e quantidade de itens n\u00e3o aplic\u00e1veis, podendo assumir valores entre <code>0</code> e <code>x</code></p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em p%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#referencias","title":"Refer\u00eancias","text":"<p>[1] Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/metodologia/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 09/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Rafael 12/11/2023 1.1 Corre\u00e7\u00e3o da F\u00f3rmula Edilberto Cantuaria Rafael"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/backlog/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Backlog","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/agil/backlog/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Backlog, desenvolvidos pelo grupo 1, Economia DF. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido, na tabela 1, se encontra os metadados desse artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |       Autor(es)     |     Revisor(es)   | | :----: | :-----------------: | :----------: | | <code>1.2</code>  | Zenilda Vieira | Lucas Ribeiro | ======= | Vers\u00e3o |    Data    |         Descri\u00e7\u00e3o          |       Autor(es)     |     Revisor(es)   | | :----: | :--------: | :------------------------: | :-----------------: | :----------: | | <code>1.2</code>  | 28/10/2023 | Adi\u00e7\u00e3o dos temas e descri\u00e7\u00e3o dos \u00e9picos | Zenilda Vieira | Lucas Ribeiro |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato Perfil de Usu\u00e1rio. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 Observa\u00e7\u00e3o nos coment\u00e1rios 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as verifica\u00e7\u00f5es gerais para todos os artefatos. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 9 Os \u00e9picos est\u00e3o priorizados e ordenados? \ud83d\udfe1 Algumas prioridades est\u00e3o fora de ordem 10 O backlog foi validado com o usu\u00e1rio ou PO? \ud83d\udd34 O artefato n\u00e3o indica se o backlog foi validado com o usu\u00e1rio ou PO 11 O backlog possui funcionalidades desejadas para o produto? \ud83d\udfe2 12 A especifica\u00e7\u00e3o dos itens do backlog \u00e9 baseada em hist\u00f3rias de usu\u00e1rios \ud83d\udfe2 13 As historias de usu\u00e1rio tem rela\u00e7\u00e3o com o \u00e9pico no qual est\u00e3o contidas? \ud83d\udfe2 14 Os e\u1e55icos est\u00e3o granularizados o suficiente para gerar historias de usu\u00e1rios? \ud83d\udfe1 Os \u00e9picos podem ser melhor granularizados 15 Os \u00e9picos possuem hist\u00f3rias de usu\u00e1rios suficientes e condizentes para levar mais de uma sprint para ser conclu\u00edda? \ud83d\udfe2 16 O backlog possui rastreabilidade? \ud83d\udd34 Observa\u00e7\u00e3o nos coment\u00e1rios <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/backlog/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>ID 2 - Possui links para os outros artefatos?</p> <p>H\u00e1 apenas um link relacionado a outro artefato. Seria interessante o grupo adicionar os links relacionados as hist\u00f3rias de usu\u00e1rios.</p> <p>ID 16 - O backlog possui rastreabilidade?</p> <p>O artefato n\u00e3o especifica a rastreabilidade do backlog, embora na metodologia esteja escrito que o Backlog foi definido com base nos requisitos elicidados. Seria bom utilizar links entre o backlog e os requisitos elicitados.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/backlog/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$ \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Edilberto Cantu\u00e1ria, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/16 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/16 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/16 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/16 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 16 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 65.6%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/backlog/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>SERRANO, Milene. Requisitos \u2013 Aula 15. 2017. Apresenta\u00e7\u00e3o de slides. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692826/mod_resource/content/1/Requisitos%20-%20Aula%2015a.pdf. Acesso em: 12/11/2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/backlog/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Rafael"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/historias/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o das hist\u00f3rias de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/agil/historias/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Hist\u00f3rias de Usu\u00e1rio\" desenvolvido pelo grupo 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>2.3</code> Lucas Victor Gabriel Rosa <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Ana Let\u00edcia e Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 9 Possui rastreabilidade no requisito origem da hist\u00f3ria de usu\u00e1rio? \ud83d\udd34 10 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio possuem os 3Ws? (quem? / o qu\u00ea? / por qu\u00ea?) \ud83d\udfe2 11 As hist\u00f3rias de usu\u00e1rio est\u00e3o escritas na perspectiva do usu\u00e1rio final? \ud83d\udfe2 12 As hist\u00f3ria de usu\u00e1rio est\u00e3o claras e concisas? \ud83d\udfe2 13 As hist\u00f3ria de usu\u00e1rio possuem crit\u00e9rios de aceita\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 14 As hist\u00f3ria de usu\u00e1rio foram validadas com um usu\u00e1rio final? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Let\u00edcia e Rafael, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/historias/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/agil/historias/#id09-as-historias-nao-tem-origem-especificada","title":"ID09 - As hist\u00f3rias n\u00e3o tem origem especificada","text":"<p>S\u00e3o listadas no in\u00edcio do documento todas as t\u00e9cnicas usadas para elicitar e priorizar os requisitos, mas nas hist\u00f3rias n\u00e3o \u00e9 especificado qual ou quais requisitos deram origem \u00e0 determinada hist\u00f3ria.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/historias/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o descrita na Metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>15/14 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/14 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/14 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/14 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 14  \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 93.3%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/historias/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Backlog de produto 101: Principais conselhos de especialistas \u00e1geis. Smartsheet. Dispon\u00edvel em: https://pt.smartsheet.com/best-advice-scrum-and-agile-experts-managing-your-product-backlog. Acesso em: 13 nov. 2023.</p> <p>Atlassian. Hist\u00f3rias de usu\u00e1rios | Exemplos e template. Dispon\u00edvel em: https://www.atlassian.com/br/agile/project-management/user-stories. Acesso em: 13 nov. 2023.</p> <p>Caroli, P. Hist\u00f3rias do usu\u00e1rio e a constru\u00e7\u00e3o de produtos de sucesso. Dispon\u00edvel em: https://caroli.org/historias-do-usuario-e-a-construcao-de-produtos-de-sucesso/. Acesso em: 13 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/agil/historias/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento de verifica\u00e7\u00e3o Ana Let\u00edcia e Rafael Ana Luiza"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/brainstorm/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do brainstorming","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/brainstorm/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Brainstorming\", desenvolvido pelo grupo 1, que est\u00e1 baseando seu projeto no aplicativo Economia DF. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato de acordo com a metodologia estabelecida. Na tabela 1, encontram-se os metadados do artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/brainstorm/#metadados","title":"Metadados","text":"<p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o | Autor(es)             | Revisor(es)             | | ---------------- | ----------------- | ------------------- | | <code>1.3</code>        | Lucas Victor | Gabriel Rosa | ======= | Vers\u00e3o avaliada | Autor             | Revisor             | | ---------------- | ----------------- | ------------------- | | 1.3        | Lucas Victor | Gabriel Rosa |</p> <p>Stashed changes</p> <p></p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe1 O link est\u00e1 do aprender3 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as padro\u1ebds para todos os artefatos (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Oberseva\u00e7\u00e3o 9 O artefato possui uma introdu\u00e7\u00e3o condizente com o conte\u00fado do texto? \ud83d\udfe2 10 Todas as bibliografias/refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas s\u00e3o utilizadas no texto? \ud83d\udfe2 11 As metodologias do texto definem de forma condizente as formas e os m\u00e9todos que o grupo realizou o artefato? \ud83d\udfe2 12 O processo de elicita\u00e7\u00e3o foi devidamente explicado e documentado? \ud83d\udfe2 13 Os participantes s\u00e3o relevantes para esse processo? \ud83d\udfe1 Seria interessante a participa\u00e7\u00e3o de um usu\u00e1rio que n\u00e3o fosse integrante da equipe no processo 14 O brainstorming \u00e9 organizado e de f\u00e1cil compreens\u00e3o? \ud83d\udfe2 15 Os requisitos elicitados foram classificados corretamente? \ud83d\udfe2 16 Foram elicitados requisitos que n\u00e3o est\u00e3o presentes no aplicativo? \ud83d\udfe2 17 Foram registradas as sugest\u00f5es? \ud83d\udfe2 18 Ap\u00f3s o brainstorming, os requisitos foram explicitados de forma coerente? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/brainstorm/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>O artefato est\u00e1 bem completo, com a ressalva de que o link da bibliografia est\u00e1 na plataforma aprender3, ent\u00e3o quando o semestre da respectiva disciplina acabar esse link n\u00e3o funcionar\u00e1 mais, e a ressalva de que o brainstorming foi realizado somente com membros da equipe, sendo interessante que fosse feito tamb\u00e9m com um usu\u00e1rio externo.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/brainstorm/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$  \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>16/18 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/18 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/18 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/18 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 18 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 94.4%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/brainstorm/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>https://github.com/Requisitos-de-Software/2023.1-Simplenote</p> <p>RETraining UFSC. T\u00e9cnicas de Elicita\u00e7\u00e3o de Requisitos - Brainstorming. Dispon\u00edvel em: https://retraining.inf.ufsc.br/guia/app/classificacoes/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos/entidades/tecnicas-de-elicitacao-de-requisitos-brainstorming. Acesso em: 13 de novembro de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/brainstorm/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Rafael Xavier Artur Seppa Reiman 1.1 13/11/2023 Altera\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo Rafael Xavier Artur Seppa Reiman"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/perfilDeUsuario/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Perfil de usu\u00e1rio","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/perfilDeUsuario/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Perfil de Usu\u00e1rio, desenvolvidos pelo grupo 1, Economia DF. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato de acordo com o planejamento estabelecido. Nna tabela 1, se encontra os metadados desse artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |       Autor(es)     |     Revisor(es)   | | :----: | :-----------------: | :----------: | | <code>1.3</code>  | Gabriel Zaranza | Gabriel Rosa | ======= | Vers\u00e3o |    Data    |         Descri\u00e7\u00e3o          |       Autor(es)     |     Revisor(es)   | | :----: | :--------: | :------------------------: | :-----------------: | :----------: | | <code>1.3</code>  | 30/09/2023 | Retirando o question\u00e1rio e grupo de foco | Gabriel Zaranza | Gabriel Rosa |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato Perfil de Usu\u00e1rio. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 Os links para os artefatos \"question\u00e1rio\" e \"grupo de foco\" est\u00e3o quebrados 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as verifica\u00e7\u00f5es gerais para todos os artefatos. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 9 Os dados para o perfil de usu\u00e1rio foram coletados por meio de algum estudo, como entrevistas ou question\u00e1rios? \ud83d\udfe2 10 \u00c9 identificado as caracter\u00edsticas de interesse? \ud83d\udfe2 11 O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)? \ud83d\udfe1 Observa\u00e7\u00e3o nos coment\u00e1rios 12 O perfil de usu\u00e1rio descrito \u00e9 condizente com o projeto? \ud83d\udfe2 13 Os perfis de usu\u00e1rio s\u00e3o agrupados por faixa et\u00e1ria, experi\u00eancia, atitude e tarefas prim\u00e1rias no sistema? N/A <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/perfilDeUsuario/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>ID 11 - O perfil do usu\u00e1rio segue os atributos de (Hackos e Redish, 1998; Courage e Baxter, 2005)?</p> <p>de acordo com Hackos e Redish, um bom levantamento de perfil de usu\u00e1rios precisaria ter: dados sobre o pr\u00f3prio usu\u00e1rio, dados sobre sua rela\u00e7\u00e3o com tecnologia, sobre seu conhecimento do dom\u00ednio do produto e das tarefas que dever\u00e1 realizar utilizando o produto. O perfil de usu\u00e1rio descrito apresenta poucas informa\u00e7\u00f5es sobre isso. Sugiro que o grupo esclare\u00e7a um pouco mais esses atributos no perfil de usu\u00e1rio.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/perfilDeUsuario/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$ \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Edilberto Cantu\u00e1ria, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>10/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>1/13 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 13 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 92.3%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/perfilDeUsuario/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARBOSA, Simone Diniz Junqueira et al. Intera\u00e7\u00e3o humano-computador e experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Auto publica\u00e7\u00e3o, 2021.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/perfilDeUsuario/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Edilberto"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Personas","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de Personas desenvolvido pela equipe 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |     Autor(es)   |      Revisor(es)            | | :----: | :-----------: | :---------------------------: | | <code>1.6</code>  | Lucas de Oliveira  | Lucas V\u00edctor  | ======= | Vers\u00e3o |    Data    |       Descri\u00e7\u00e3o        |                                 Autor(es)                                 |                    Revisor(es)                    | | :----: | :--------: | :--------------------: | :-----------------------------------------------------------------------: | :-----------------------------------------------: | | <code>1.6</code>  | 29/10/2023 | Corre\u00e7\u00e3o das personas. | Lucas de Oliveira  | Lucas V\u00edctor  |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur Seppa Reiman e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? N/A 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 Parab\u00e9ns pela a organiza\u00e7\u00e3o da tabela de versionamento! 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 Seria interessante colocar alguma refer\u00eancia bibliogr\u00e1fica na metodologia. 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? N/A 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 9 O documento informa que as personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio? \ud83d\udfe1 Ver nos coment\u00e1rios 10 O documento informa o porqu\u00ea da quantidade de personas criadas? \ud83d\udd34 Ver nos coment\u00e1rios 11 Cada persona possui nome e sobrenome? \ud83d\udfe2 12 Cada persona possui dados demogr\u00e1ficos? \ud83d\udfe1 Seria interessante incluir a localiza\u00e7\u00e3o da persona 13 Cada persona possui foto? \ud83d\udfe2 14 Cada persona possui o status da persona? (prim\u00e1rio, secund\u00e1rio, antipersona) \ud83d\udfe2 15 Cada persona possui habilidades? As habilidades condizem com o perfil de usu\u00e1rio? \ud83d\udfe1 \u00c9 sugerido um melhor detalhamento das habilidades 16 Cada persona possui tarefas? As tarefas fazem sentido dentro do perfil de usu\u00e1rio? \ud83d\udfe2 Seria proveitoso se houvesse mais detalhes do contexto de cada persona 17 Cada persona possui relacionamentos? Os relacionamentos existentes fazem sentido? \ud83d\udfe2 Seria interessante se houvesse mais detalhes do contexto de cada persona 18 Cada persona possui requisitos? Os requisitos est\u00e3o de acordo com o perfil do usu\u00e1rio? \ud83d\udfe2 19 Cada persona possui expectativas? As expectativas est\u00e3o de acordo com o perfil do usu\u00e1rio? \ud83d\udfe2 20 O elenco de personas est\u00e1 em um intervalo de 3 a 12 personas? \ud83d\udfe2 21 O elenco de personas possui, pelo menos, uma antipersona? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman e Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/#id-9-o-documento-informa-que-as-personas-foram-criadas-baseadas-nos-dados-do-perfil-do-usuario","title":"ID 9 - O documento informa que as personas foram criadas baseadas nos dados do perfil do usu\u00e1rio?","text":"<p>Na parte de metodologia, diz o seguinte nos t\u00f3picos: * \"1. Coleta de Dados: Realizamos a coleta de dados dos usu\u00e1rios por meio de um question\u00e1rio.\" Mais abaixo, cont\u00e9m: * \"3. Estrutura\u00e7\u00e3o das Personas: Com base nos dados analisados, criamos personas que representam os diferentes segmentos de nosso p\u00fablico-alvo.\"</p> <p>Sugerimos uma melhor escrita do t\u00f3pico 3, referenciando que os dados que est\u00e3o sendo analisados nesta etapa foram obtidos no t\u00f3pico (1). Tamb\u00e9m seria relevante incluir um link que redirecionasse para uma p\u00e1gina que exiba as informa\u00e7\u00f5es coletadas no t\u00f3pico (1), bem como suas an\u00e1lises. </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/#id-10-o-documento-informa-o-porque-da-quantidade-de-personas-criadas","title":"ID 10 - O documento informa o porqu\u00ea da quantidade de personas criadas?","text":"<p>Seria expressivo, na parte de metodologia, especificar o porqu\u00ea da quantidade de personas e antipersonas serem estas e porque s\u00e3o suficientes para a elabora\u00e7\u00e3o do documento, bem como representam os diferentes perfis de usu\u00e1rios.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$  \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p> Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia </p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>15/21 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/21 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/21 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>2/21 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 21 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 83.3%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J. et al. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1. Acesso em: 12 de novembro de 2023.</p> <p>Projeto Bilheteria Digital 2023.1. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>Projeto Grasshopper 2022.2. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/elicitacao/personas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Artur Seppa e Edilberto Cantuaria Rafael"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/","title":"L\u00e9xicos","text":"<p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#verificacao-dos-lexicos","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos L\u00e9xicos","text":"<p>=======</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#verificacao-de-personas","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Personas","text":"<p>Stashed changes</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de L\u00e9xicos desenvolvido pela equipe 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |                      Autor(es)                      |            Revisor(es)             | | :----: | :-------------------------------------------------: | :--------------------------------: | | <code>1.9</code>  | Zenilda Vieira | - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor) | ======= | Vers\u00e3o |    Data    |         Descri\u00e7\u00e3o          |                      Autor(es)                      |            Revisor(es)             | | :----: | :--------: | :------------------------: | :-------------------------------------------------: | :--------------------------------: | | <code>1.9</code>  | 22/10/2023 | Revis\u00e3o geral do documento | Zenilda Vieira | - (revis\u00e3o n\u00e3o precisa de revisor) |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 9 O nome dos l\u00e9xicos est\u00e3o presentes? \ud83d\udfe2 10 Os l\u00e9xicos possuem no\u00e7\u00f5es? \ud83d\udfe2 11 Os l\u00e9xicos possuem impactos? \ud83d\udfe2 12 Os l\u00e9xicos incluem rela\u00e7\u00f5es e associa\u00e7\u00f5es entre os termos? (como sin\u00f4nimos, ant\u00f4nimos). \ud83d\udfe2 13 As informa\u00e7\u00f5es fornecidas s\u00e3o suficientes para o entendimento dos l\u00e9xicos? \ud83d\udfe2 14 Os l\u00e9xicos s\u00e3o classificados em objetos/verbos/estados? \ud83d\udfe2 15 A classifica\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos s\u00e3o condizentes com os mesmos? \ud83d\udfe2 16 H\u00e1 integra\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos com outros artefatos do projeto (diagramas, especifica\u00e7\u00f5es, casos de usos, etc)? \ud83d\udfe1 Ver nos coment\u00e1rios 17 Os l\u00e9xicos possuem liga\u00e7\u00f5es entre si? \ud83d\udfe2 18 A defini\u00e7\u00e3o do usu\u00e1rio nos L\u00e9xicos? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#id-16-ha-integracao-dos-lexicos-com-outros-artefatos-do-projeto-diagramas-especificacoes-casos-de-usos-etc","title":"ID 16 -  H\u00e1 integra\u00e7\u00e3o dos l\u00e9xicos com outros artefatos do projeto (diagramas, especifica\u00e7\u00f5es, casos de usos, etc)?","text":"<p>Ao clicar nos pr\u00f3prios l\u00e9xicos, h\u00e1 um redirecionamento para a pr\u00f3pria p\u00e1gina do l\u00e9xico. Seria atrativo demonstrar um documento no qual o l\u00e9xico foi utilizado para que, quem esteja lendo, possa se inteirar do contexto de outras formas. Quando o usu\u00e1rio clica no termo do l\u00e9xico ao longo do documento e h\u00e1 o redirecionamento para a mesma p\u00e1gina, pode gerar um sentimento de redund\u00e2ncia/estranheza. </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$  \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p> Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia(../metodologia.md)  </p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>15/16 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/16 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/16 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/16 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 16  \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 96.88%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Projeto Simplenote 2023.1. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>Projeto VLC 2023.1. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023-2. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 10. Local: UnB-FGA, Gama, DF. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 35. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692795/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/Lexicos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Edilberto Cantuaria Artur Seppa Reiman"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/casodeuso/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o dos casos de uso","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/casodeuso/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato \"Casos de Uso\" desenvolvido pelo grupo 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |  Autor(es) |      Revisor(es)     | | :----: | :--------: | :-------------: | | <code>1.14</code>  | Zenilda Vieira | - | ======= | Vers\u00e3o |  Autor |      Revisor(es)     | | :----: | :--------: | :-------------: | | <code>1.14</code>  | 22/10/2023 | Zenilda Vieira | - |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udd34 Os links est\u00e3o mandando para o github quando deveriam mandar para a p\u00e1gina do artefato no git pages 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe1 A tabela 1 pode ser melhor chamada no texto 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe1 A \u00faltima vers\u00e3o n\u00e3o possui revisor <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 9 Todos os atores est\u00e3o representados no diagrama? \ud83d\udfe2 10 Todos os atores est\u00e3o representados por um boneco palito e um texto com a identifica\u00e7\u00e3o do ator? \ud83d\udfe2 11 O relacionamento de generaliza\u00e7\u00e3o entre os atores \u00e9 representado por uma seta vazada que aponta do ator filho para o ator pai? N/A 12 O relacionamento de generaliza\u00e7\u00e3o expressa corretamente a inten\u00e7\u00e3o de heran\u00e7a entre os atores envolvidos? N/A 13 Todos os casos de uso s\u00e3o representados por elipses e identificados por meio de um verbo no infinitivo seguido de um complemento? \ud83d\udfe2 14 Todos os casos de uso que representam as funcionalidades que os stakeholders desejam est\u00e3o representados? \ud83d\udfe2 15 Todos os casos de uso est\u00e3o ligados a pelo menos um ator? \ud83d\udfe2 16 Os relacionamentos de  est\u00e3o representados por setas pontilhadas que partem do caso de uso principal para o caso de uso inclu\u00eddo? \ud83d\udfe2 17 Os relacionamentos de  est\u00e3o representados por setas pontilhadas que partem do caso de uso que estende para o caso de uso principal? \ud83d\udfe2 18 O relacionamento de generaliza\u00e7\u00e3o entre os casos de uso \u00e9 representado por uma seta vazada que aponta do caso de uso filho para o caso de uso pai? N/A 19 O relacionamento de generaliza\u00e7\u00e3o expressa corretamente a inten\u00e7\u00e3o de heran\u00e7a entre os casos de uso envolvidos? N/A <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/casodeuso/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>O artefato est\u00e1 completo e coeso de acordo com a metodologia abordada, necessita de alguns ajustes e falta generaliza\u00e7\u00e3o nos casos de uso.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/casodeuso/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$ \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Edilberto Cantu\u00e1ria, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>12/19 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/19 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/19 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>4/19 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 19 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 84.2%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/casodeuso/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>REINEHR, Sheila. Engenharia de Requisitos. Porto Alegre: SAGAH, p. 232-235, 2020.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/casodeuso/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza e Rafael Xavier Artur"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato da especifica\u00e7\u00e3o suplementar desenvolvido pela equipe 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream |Vers\u00e3o|Autor(es)|Revisor(es)| ======= |Vers\u00e3o|Autor|Revisor|</p> <p>Stashed changes |:----:|----|---------| |<code>1.9</code>|Lucas de Oliveira|-|</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udd34 Ser\u00e1 justificado nos coment\u00e1rios 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe1 Dentro do versionamento 1.9 o revisor est\u00e1 omitido no artefato. 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe1 Na se\u00e7\u00e3o de Usabilidade h\u00e1 uma refer\u00eancia sem base citando Nielsen. 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe1 Na maior parte das vers\u00f5es obt\u00e9m pelo menos um revisor citado. Entretanto como previamente visto, na vers\u00e3o 1.9 o registro est\u00e1 sem revisor. <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Oberseva\u00e7\u00e3o 9 O artefato segue o modelo FURPS+? \ud83d\udfe2 10 O documento aborda as funcionalidades? \ud83d\udfe2 11 O documento aborda a Usabilidade do sistema ? \ud83d\udfe2 12 O requisitos apresentados no t\u00f3pico de Usabilidade s\u00e3o test\u00e1veis? \ud83d\udfe1 Ser\u00e1 justificado nos coment\u00e1rios. 13 O documento aborda a confiabilidade do sistema ? \ud83d\udfe2 14 O documento apresenta os requisitos de seguran\u00e7a de dados dentro do t\u00f3pico de confiabilidade ? \ud83d\udfe2 15 Em confiabilidade os requisitos podem ser test\u00e1veis ? \ud83d\udfe1 Ser\u00e1 justificado nos coment\u00e1rios. 16 O documento retrata sobre o Desempenho do sistema ? \ud83d\udfe2 17 O artefato aborda sobre do tempo de resposta e uso de recursos no t\u00f3pico de Desempenho de sistema ? \ud83d\udfe2 18 O documento retrata a Suportabilidade do sistema ? \ud83d\udfe1 Ser\u00e1 justificado nos coment\u00e1rios. 19 O documento aborda as funcionalidades adicionais no sistema ? \ud83d\udfe1 Ser\u00e1 justificado nos coment\u00e1rios. <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#id-2-possui-links-para-os-outros-artefatos","title":"ID 2 - Possui links para os outros artefatos?","text":"<p>H\u00e1 links com redirecionamento incorreto no documento, a maior parte deles efetua o redirecionamento do usu\u00e1rio para o artefato dentro do github e n\u00e3o para a p\u00e1gina do gitpages. Al\u00e9m disso os links de \"Requisitos Elicitados\" e \"usu\u00e1rio\" est\u00e3o incorretos, no primeiro caso ele redireciona para uma p\u00e1gina inexistente e o outro redireciona para o documento de l\u00e9xicos.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#id-12-o-requisitos-apresentados-no-topico-de-usabilidade-sao-testaveis","title":"ID 12 - O requisitos apresentados no t\u00f3pico de Usabilidade s\u00e3o test\u00e1veis?","text":"<p>O requisito RU01 \u00e9 apresentado de forma imprecisa, carecendo de uma especifica\u00e7\u00e3o mais detalhada. O uso de termos como \"f\u00e1cil de usar\" e \"ser intuitivo\" torna esses requisitos dif\u00edceis de serem testados. </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#id-15-em-confiabilidade-os-requisitos-podem-ser-testaveis","title":"ID 15 - Em confiabilidade os requisitos podem ser test\u00e1veis ?","text":"<p>O requisito RE01 \u00e9 apresentado de forma imprecisa, carecendo de uma especifica\u00e7\u00e3o mais detalhada. A forma como o aplicativo deve lidar sem falhas ou interrup\u00e7\u00f5es pode ser melhor retratada.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#18-o-documento-retrata-a-suportabilidade-do-sistema","title":"18 - O documento retrata a Suportabilidade do sistema ?","text":"<p>As funcionalidades relacionadas \u00e0 portabilidade, testabilidade, extensibilidade, configurabilidade e instabilidade no t\u00f3pico mencionado. No entanto, n\u00e3o h\u00e1 especifica\u00e7\u00e3o dos requisitos a serem implementados no sistema, assim como nem a rastreabilidade deles.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#19-o-documento-aborda-as-funcionalidades-adicionais-no-sistema","title":"19 - O documento aborda as funcionalidades adicionais no sistema ?","text":"<p>O artefato aborda os requisitos adicionais sobre a restri\u00e7\u00e3o de design, ajuda e documenta\u00e7\u00e3o e interfaces. Entretando, n\u00e3o h\u00e1 a rastreabilidade dos requisitos na parte de restri\u00e7\u00e3o de design e interfaces. </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$ \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/19 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>7/19 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>1/19 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/19 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 19 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 71.05%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>HENRIQUE, Matheus. Verifica\u00e7\u00e3o da Especifica\u00e7\u00e3o Suplementar do Grupo 2. Reposit\u00f3rio da disciplina de Requisitos de Software da Universidade de Bras\u00edlia, 2023. Dispon\u00edvel em: https://requisitos-de-software.github.io/2023.1-BilheteriaDigital/verificacao/grupo2/entrega3/especificacao-suplementar/. Acesso em: 13 novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/modelagem/especificacao_suplementar/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 13/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman Rafael Xavier"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/cronogramas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do cronograma de atividades","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/cronogramas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos \"Cronograma planejado\" e \"Cronograma executado\", desenvolvido pelo grupo 1, que est\u00e1 baseando seu projeto no aplicativo Economia DF. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esses artefatos de acordo com a metodologia estabelecida. Na tabela 1, encontram-se os metadados dos artefatos, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/cronogramas/#metadados","title":"Metadados","text":"<p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Artefato | Vers\u00e3o | Autor(es)             | Revisor(es)             | | ------------ | ---------------- | ----------------- | ------------------- | | Cronograma planejado | <code>1.5</code>        | Gabriel Rosa | Izabella Alves | | Cronograma executado | <code>1.4</code>        | Zenilda Vieira | Lucas de Oliveira | ======= | Artefato | Vers\u00e3o avaliada | Autor             | Revisor             | | ------------ | ---------------- | ----------------- | ------------------- | | Cronograma planejado | 1.5        | Gabriel Rosa | Izabella Alves | | Cronograma executado | 1.4        | Zenilda Vieira | Lucas de Oliveira |</p> <p>Stashed changes</p> <p></p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe1 O link est\u00e1 do aprender3 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as padro\u1ebds para todos os artefatos (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Oberseva\u00e7\u00e3o 9 O cronograma foi feito em tabelas? Se sim, elas possuem fonte e nome? \ud83d\udfe2 10 As tarefas do cronograma possuem nomes condizentes? \ud83d\udfe2 11 Os revisores s\u00e3o pessoas diferentes dos autores? \ud83d\udfe2 12 As tarefas do cronograma foram distribuidas entre os todos os integrantes? \ud83d\udfe2 13 O cronograma executado \u00e9 alterado de acordo com a realiza\u00e7\u00e3o das tarefas? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Rafael Xavier, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/cronogramas/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>Os artefatos est\u00e3o completos, com a \u00fanica ressalva de que um dos links da bibliografia est\u00e1 na plataforma aprender3, ent\u00e3o quando o semestre da respectiva disciplina acabar esse link n\u00e3o funcionar\u00e1 mais.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/cronogramas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$  \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>1/13 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 13 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 96.15%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/cronogramas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Barbosa, S. D. J.; Silva, B. S. da; Silveira, M. S.; Gasparini, I.; Darin, T.; Barbosa, G. D. J. (2021) Intera\u00e7\u00e3o Humano-Computador e Experi\u00eancia do usu\u00e1rio. Autopublica\u00e7\u00e3o. ISBN: 978-65-00-19677-1.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/cronogramas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 12/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o do documento. Rafael Xavier Artur Seppa Reiman 1.1 13/11/2023 Altera\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo Rafael Xavier Artur Seppa Reiman"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/ferramentas/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o de Ferramentas","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/ferramentas/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de ferramentas desenvolvido pela equipe 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |      Autor(es)      |   Revisor(es)      | | :----: |  :-----------------: | :-----------------: | | <code>1.6</code>  |     Gabriel Rosa  | Izabella Alves |  ======= | Vers\u00e3o |    Data    |                    Descri\u00e7\u00e3o                     |                                Autor(es)                                 |                    Revisor(es)                     | | :----: | :--------: | :----------------------------------------------: | :----------------------------------------------------------------------: | :------------------------------------------------: | | <code>1.6</code>  | 17/10/2023 | Documento revisado com as orienta\u00e7\u00f5es do monitor |             Gabriel Rosa             | Izabella Alves |                      |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe1 Dentro do versionamento 1.5 o revisor est\u00e1 omitido no artefato, contendo uma justificativa de que n\u00e3o precisava de revisor. 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe1 Na maior parte das vers\u00f5es obt\u00e9m pelo menos um revisor citado. Entretanto como previamente visto, na vers\u00e3o 1.5 o registro est\u00e1 sem revisor. <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 10 Todas as ferramentas s\u00e3o acompanhadas por uma descri\u00e7\u00e3o que descreve seu prop\u00f3sito de uso ? \ud83d\udfe2 11 Todas as ferramentas s\u00e3o acompanhadas por uma logo que representa a identidade visual da ferramenta ? \ud83d\udfe2 12 O nome, logo e descri\u00e7\u00e3o das ferramentas est\u00e3o corretas ? \ud83d\udfe1 A logo da ferramenta de \"this person does not exist\" n\u00e3o \u00e9 compat\u00edvel com a identidade visual da aplica\u00e7\u00e3o. 13 Todas as ferramentas utilizadas cont\u00e9m as devidas refer\u00eancias? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/ferramentas/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/ferramentas/#id-8-existe-tabela-de-versionamento-padronizado","title":"ID 8 - Existe tabela de versionamento padronizado?","text":"<p>Como observado, a vers\u00e3o 1.5 da tabela de versionamento n\u00e3o possui um revisor identificado, sendo necess\u00e1rio para cada altera\u00e7\u00e3o no artefato um revisor respons\u00e1vel.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/ferramentas/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a express\u00e3o:</p> <p>$$  \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>10/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>3/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/13 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 13 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 88.46%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/ferramentas/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>WHEELER, Alina. Design de identidade de marca. Porto Alegre: Bookman, 2013.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/ferramentas/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 09/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman Rafael Xavier 1.1 13/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo de avalia\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman Rafael Xavier"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/listaDeAplicativos/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o da Lista de Aplicativos e App Selecionado","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/listaDeAplicativos/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o dos artefatos Lista de Aplicativos e App Selecionado, desenvolvidos pelo grupo 1, Economia DF. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido. Nas tabelas 1 e 2, se encontra os metadados desses artefatos, nas tabelas 3 e 4 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |       Autor(es)     |     Revisor(es)   | | :----: | :-----------------: | :----------: | | <code>2.0</code>  | Gabriel Rosa | Gabriel Rosa | ======= | Vers\u00e3o |    Data    |         Descri\u00e7\u00e3o          |       Autor(es)     |     Revisor(es)   | | :----: | :--------: | :------------------------: | :-----------------: | :----------: | | <code>2.0</code>  | 12/10/2023 | Documento revisado com as orienta\u00e7\u00f5es do monitor | Gabriel Rosa | Gabriel Rosa |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato Aplicativos Avaliados. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.3</code> 17/10/2023 Documento revisado com as orienta\u00e7\u00f5es do monitor Gabriel Rosa Izabella Alves <p> Tabela 2: Metadados do artefato Aplicativo Selecionado. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 O link para a reuni\u00e3o 2 no artefato \"Aplicativo Selecionado\" est\u00e1 quebrado 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as verifica\u00e7\u00f5es gerais para todos os artefatos. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 9 O aplicativo n\u00e3o foi trabalhado no semestre anterior? \ud83d\udfe2 10 O APP \u00e9 do governo ou comunidade? \ud83d\udfe2 O link para a reuni\u00e3o 2 no artefato \"Aplicativo Selecionado\" est\u00e1 quebrado 11 \u00c9 levado em considera\u00e7\u00e3o o acesso aos usu\u00e1rios? \ud83d\udfe1 Observa\u00e7\u00e3o nos coment\u00e1rios 12 \u00c9 descrito os motivos de escolha do App? \ud83d\udfe2 13 H\u00e1 especifica\u00e7\u00f5es sobre o Termo de Uso do app selecionado? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 4: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/listaDeAplicativos/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":"<p>ID 11 - \u00c9 levado em considera\u00e7\u00e3o o acesso aos usu\u00e1rios?</p> <p>Apenas os APPS ConecteSUS, Calibre E-book Management, e-T\u00edtulo e Economia DF indicam que foi levado em considera\u00e7\u00e3o o acesso ao usu\u00e1rio. </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/listaDeAplicativos/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$ \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Edilberto Cantu\u00e1ria, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>11/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>2/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/13 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 13 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 92.3%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/listaDeAplicativos/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>BARROS, Andr\u00e9. Requisitos de Software - Informa\u00e7\u00f5es do projeto Parte 1. Dispon\u00edvel em:  https://youtu.be/TdmZWQsvsnE. Acesso em: 12 nov. 2023.</p> <p>BARROS, Andr\u00e9. Requisitos de Software - Informa\u00e7\u00f5es do projeto Parte 2. Dispon\u00edvel em:  https://youtu.be/kDkasvAZtRY . Acesso em: 12 nov. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/planejamento/listaDeAplicativos/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Lu\u00edza Ana Let\u00edcia"},{"location":"verificacao/grupo1/pre-rastreabilidade/rich-picture/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do Rich Picture","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/pre-rastreabilidade/rich-picture/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do artefato Rich Picture, desenvolvido pela equipe 1. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados desse artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p>A tabela 1 a seguir representa os dados do artefato Rich Picture.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o | Autor(es)        | Revisor(es)        | | --------------- | ------------ | -------------- | | <code>1.3</code>             | Gabriel Rosa | Izabella Alves | ======= | Vers\u00e3o avaliada | Autor        | Revisor        | | --------------- | ------------ | -------------- | | 1.3             | Gabriel Rosa | Izabella Alves |</p> <p>Stashed changes</p> <p></p> <p> Tabela 1: Dados do artefato Rich Picture. (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as verifica\u00e7\u00f5es gerais para todos os artefatos. (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 9 O Rich Picture possui v\u00e1rias vers\u00f5es atualizadas e aprimoradas ao longo do tempo? \ud83d\udfe2 10 O Rich Picture possui uma legenda clara? \ud83d\udfe2 11 O Rich Picture possui opera\u00e7\u00f5es e armazenamentos bem definidos? \ud83d\udfe2 12 O desenho possui fronteiras? \ud83d\udfe2 13 Os atores est\u00e3o fora da fronteira? \ud83d\udfe2 14 O Rich Picture mostra as principais funcionalidades do sistema? \ud83d\udfe2 15 O artefato est\u00e1 bem desenhado? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/pre-rastreabilidade/rich-picture/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/pre-rastreabilidade/rich-picture/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o apresentada na Metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>15/15 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/15 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/15 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/15 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 15 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 100%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/pre-rastreabilidade/rich-picture/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Software Development Project: Introducing Rich Pictures. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523045/mod_resource/content/2/1_5145791542719414573.pdf. Acesso em: 20 jun. 2023.</p> <p>MONK, Andrew; HOWARD, Steve. The Rich Picture: A Tool for Reasoning About Work Context. Interactions, [S.l.], v. 5, n. 2, p. 21-30, mar. 1998. Dispon\u00edvel em: https://www.ics.uci.edu/~wscacchi/Software-Process/Readings/RichPicture.pdf . Acesso em: 20 jun. 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/pre-rastreabilidade/rich-picture/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 13/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Le\u00edcia Edilberto"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/100%24/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o $100","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/100%24/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de prioriza\u00e7\u00e3o de 100 dol\u00e1res desenvolvido pela equipe 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> Vers\u00e3o Autor(es) Revisor(es) <code>1.2</code> Lucas Ribeiro Gabriel Rosa <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe1 H\u00e1 um link com redirecionamento incorreto na se\u00e7\u00e3o inicial da metodologia. Ao tentar acessar o link 'persona Maria' o usu\u00e1rio \u00e9 redirecionado para o artefato dentro do github e n\u00e3o para a p\u00e1gina do gitpages. 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe1 N\u00e3o h\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas para a t\u00e9cnica de prioriza\u00e7\u00e3o de 100$ 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 9 A metodologia foi corretamente aplicada? \ud83d\udfe2 10 Foi executado e registrado um cronograma... \ud83d\udfe2 11 H\u00e1 o registro da grava\u00e7\u00e3o da atividade de... \ud83d\udfe2 12 A grava\u00e7\u00e3o da entrevista possui legenda, link... \ud83d\udfe1 A grava\u00e7\u00e3o disponibilizada n\u00e3o est\u00e1 sendo introduzida no texto, n\u00e3o possui legenda e nem o embed do v\u00eddeo. 13 \u00c9 apresentado ao usu\u00e1rio um termo de consentimento... \ud83d\udd34 Ser\u00e1 explicado nos coment\u00e1rios. 14 \u00c9 explicado ao entrevistado o seu papel e... \ud83d\udfe2 15 Todos os requisitos previamente elicitados... \ud83d\udfe2 16 Os requisitos abordados cont\u00e9m rastreabilidade? \ud83d\udd34 Os requisitos citados no artefato n\u00e3o possuem nenhuma rastreabilidade. 17 A tabela de prioridade cont\u00e9m todos os requisitos elicitados, seja os priorizados e n\u00e3o priorizados no projeto ? \ud83d\udfe1 N\u00e3o foi abordado todos os requisitos previamente elicitados. 18 Os requisitos est\u00e3o ordenados por prioridade? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Artur Seppa Reiman, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/100%24/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/100%24/#id-13-e-apresentado-ao-usuario-um-termo-de-consentimento-da-entrevista-e-da-participacao-dele-no-projeto","title":"ID 13 - \u00c9 apresentado ao usu\u00e1rio um termo de consentimento da entrevista e da participa\u00e7\u00e3o dele no projeto?","text":"<p>N\u00e3o foi apresentado nenhum termo de consentimento na entrevista. Mesmo que tenha sido feito por uma persona acho importante ser transparente sobre o uso das suas informa\u00e7\u00f5es, respeitar a sua integridade e ter o termo concedido para realizar uma encena\u00e7\u00e3o completa com a persona.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/100%24/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$ \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>12/18 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>4/18 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>2/18 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/18 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 18 \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 66.66%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/100%24/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Wiegers, Karl E., and Joy Beatty. Software requirements. Pearson Education, 2013. Acesso em: 11 novembro 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/100%24/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de Vers\u00e3o","text":"Vers\u00e3o Data Descri\u00e7\u00e3o Autor Revisor 1.0 11/11/2023 Cria\u00e7\u00e3o e desenvolvimento do documento de verifica\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman Rafael Xavier 1.1 13/11/2023 Atualiza\u00e7\u00e3o do c\u00e1lculo de avalia\u00e7\u00e3o Artur Seppa Reiman Rafael Xavier 1.2 13/11/2023 Corre\u00e7\u00e3o do t\u00edtulo do documento Artur Seppa Reiman Rafael Xavier"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o First Things First","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>Neste documento, ser\u00e1 realizada a verifica\u00e7\u00e3o do artefato de First Things First desenvolvido pela equipe 1, Economia-DF. Sendo realizado a t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o como forma de avalia\u00e7\u00e3o deste documento, al\u00e9m de seguir o planejamento previamente estabelecido. Na tabela 1, se encontra os metadados do arquivo desenvolvido, enquanto que nas tabelas 2 e 3 pode ser vista as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o |     Autor(es)      |    Revisor(es)  | | :----: | :-------------: | :-------------------: | | <code>1.1</code>  | Zenilda Vieira | Gabriel Rosa e  Izabella Alves | ======= | Vers\u00e3o |    Data    |         Descri\u00e7\u00e3o          |                      Autor(es)                      |                                              Revisor(es)                                               | | :----: | :--------: | :------------------------: | :-------------------------------------------------: | :----------------------------------------------------------------------------------------------------: | | <code>1.1</code>  | 01/10/2023 | Adi\u00e7ao do link da grava\u00e7\u00e3o | Zenilda Vieira | Gabriel Rosa e  Izabella Alves |</p> <p>Stashed changes</p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato produzido. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? \ud83d\udfe2 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p></p> <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es gerais do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p> <p> ID Crit\u00e9rio de Avalia\u00e7\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00e3o 9 A t\u00e9cnica que foi utilizada para prioriza\u00e7\u00e3o \u00e9 descrita? \ud83d\udfe2 10 H\u00e1 participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 11 Os requisitos s\u00e3o \u00fanicos e n\u00e3o se repetem? \ud83d\udfe1 Ver nos coment\u00e1rios 12 Os requisitos est\u00e3o ordenados em ordem de prioridade na t\u00e9cnica FTF? \ud83d\udfe2 13 A tabela possui as colunas de benef\u00edcio, penalidade, valor, custo, risco e suas porcentagens? \ud83d\udfe2 14 H\u00e1 uma explica\u00e7\u00e3o de cada tipo de prioridade? \ud83d\udfe2 15 A f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do valor est\u00e1 correta? \ud83d\udfe2 Ver nos coment\u00e1rios 16 A tabela possui os pesos relativos e sua justificativa? \ud83d\udfe2 A justificativa est\u00e1 presente apenas na grava\u00e7\u00e3o. 17 Participa\u00e7\u00e3o dos representantes dos desenvolvedores na classifica\u00e7\u00e3o dos custos e dos riscos? \ud83d\udfe2 18 Os c\u00e1lculos est\u00e3o corretos? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o das verifica\u00e7\u00f5es espec\u00edficas do artefato. (Fonte: Edilberto Cantuaria, 2023). </p> <p></p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#id-11-os-requisitos-sao-unicos-e-nao-se-repetem","title":"ID 11 - Os requisitos s\u00e3o \u00fanicos e n\u00e3o se repetem?","text":"<p>Os requisitos s\u00e3o referenciados por ID e, pelo o que aparenta, foram obtidos atrav\u00e9s da t\u00e9cnica de introspec\u00e7\u00e3o. A sugest\u00e3o para a equipe \u00e9 colocar um link que redireciona para estes requisitos elicitados, uma vez que acompanhar pelo ID pode acabar gerando uma confus\u00e3o.  </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#id-15-a-formula-para-o-calculo-do-valor-esta-correta","title":"ID 15 - A f\u00f3rmula para o c\u00e1lculo do valor est\u00e1 correta?","text":"<p>Seria agrad\u00e1vel utilizar <code>LaTeX</code> para escrever as equa\u00e7\u00f5es, dando um ar mais profissional. Para utilizar, basta seguir o seguinte exemplo: <pre><code>//quebra de linha obrigat\u00f3ria \n\n$$\n\\int_{a}^{b} x^2 dx\n$$\n\n//quebra de linha obrigat\u00f3ria \n</code></pre></p> <p>O resultado final ser\u00e1:</p> <p>$$ \\int_{a}^{b} x^2 dx $$</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#sugestao","title":"Sugest\u00e3o","text":"<p>Utilizar um embedded da tabela ajudaria a melhorar a resolu\u00e7\u00e3o da imagem que est\u00e1 no projeto.  </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizado a Equa\u00e7\u00e3o 1:</p> <p>$$  \\frac{100}{Qtde}\\cdot(EC+ NA + 0.5\\cdot EI - EE) $$</p> <p>Equa\u00e7\u00e3o 1: F\u00f3rmula de avalia\u00e7\u00e3o (Fonte: Ana Lu\u00edza, 2023). Para mais detalhes, visite a nossa metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>17/18 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>1/18 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/18 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> <li>0/18 n\u00e3o se aplica.</li> </ul> <p>onde 18  \u00e9 a quantidade de exig\u00eancias.</p> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 97.2%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>Projeto Simplenote 2023.1. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>Projeto VLC 2023.1. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>SALES, ANDR\u00c9 B. Plano de ensino da disciplina de Requisitos de Software. Universidade de Bras\u00edlia. 2023-2. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>SERRANO, Milene. Requisitos - Aula 10. Local: UnB-FGA, Gama, DF. Apresenta\u00e7\u00e3o de Power Point. 35. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2523091/mod_resource/content/1/Aula%2010.pdf. Acesso em: 12 de novembro de 2023</p> <p>WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. Software Requiriments. Dispon\u00edvel em: https://aprender3.unb.br/pluginfile.php/2692778/mod_resource/content/2/PriorizaA%CC%83%C2%A7A%CC%83%C2%A3o%20de%20Req.pdf. Acesso em 20 de jun de 2023.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/firstThingsFirst/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) Revisor(es) 12/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Edilberto Cantuaria Ana Luiza"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/in-or-out/","title":"Verifica\u00e7\u00e3o do In Or Out","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/in-or-out/#introducao","title":"Introdu\u00e7\u00e3o","text":"<p>O presente documento apresentar\u00e1 a verifica\u00e7\u00e3o do In or Out, desenvolvidos pela equipe 1. A t\u00e9cnica de inspe\u00e7\u00e3o ser\u00e1 aplicada para verificar esse artefato, de acordo com o planejamento estabelecido, na tabela 1, se encontra os metadados desse artefato, nas tabelas 2 e 3 se encontram as quest\u00f5es a serem avaliadas.</p> <p> <p>&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt;&lt; Updated upstream | Vers\u00e3o | Autor(es)        | Revisor(es)                         | | --------------- | ------------ | ------------------------------- | | <code>1.3</code>             | Lucas de Oliveira | Gabriel Rosa | ======= | Vers\u00e3o avaliada | Autor        | Revisor                         | | --------------- | ------------ | ------------------------------- | | 1.3             | Lucas de Oliveira | Gabriel Rosa |</p> <p>Stashed changes</p> <p></p> <p> Tabela 1: Metadados do artefato (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Observa\u00e7\u00f5es 1 As legendas est\u00e3o no padr\u00e3o do projeto? \ud83d\udfe2 2 Possui links para os outros artefatos? N/A 3 Existe uma introdu\u00e7\u00e3o no artefato? \ud83d\udfe2 4 Existe tabela de versionamento padronizado? \ud83d\udfe2 5 H\u00e1 refer\u00eancias bibliogr\u00e1ficas ou refer\u00eancias\u00a0no artefato? \ud83d\udfe2 6 As tabelas e imagens possuem legenda, fonte e s\u00e3o introduzidas no texto? \ud83d\udfe2 7 O artefato possui autor? \ud83d\udfe2 8 O artefato possui revisor? \ud83d\udfe2 <p> Tabela 2: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as gerais para todos os artefatos (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p> ID Quest\u00e3o Inspe\u00e7\u00e3o Oberseva\u00e7\u00e3o 9 Todos os requisitos elicitados tiveram sua prioridade definida? \ud83d\udfe2 10 A t\u00e9cnica foi aplicada de forma correta? \ud83d\udfe2 11 Um cronograma (data e hor\u00e1rio) e local para realiza\u00e7\u00e3o da prioriza\u00e7\u00e3o dos requisitos com o do cliente e/ou persona do projeto? \ud83d\udfe2 12 A participa\u00e7\u00e3o do cliente e/ou persona no processo de prioriza\u00e7\u00e3o? \ud83d\udfe2 13 Os requisitos priorizados est\u00e3o identificados por IDs? \ud83d\udd34 <p> Tabela 3: Tabela de avalia\u00e7\u00e3o com as quest\u00f5es espec\u00edficas do artefato (Fonte: Ana Let\u00edcia, 2023). </p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/in-or-out/#comentarios","title":"Coment\u00e1rios","text":""},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/in-or-out/#identificadores-dos-requisitos","title":"Identificadores dos requisitos","text":"<p>ID 13 - Os requisitos priorizados est\u00e3o identificados por IDs? O artefato n\u00e3o possui identificadores para seus respectivos IDs.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/in-or-out/#resultados","title":"Resultados","text":"<p>Para saber a porcentagem de aproveitamento do artefato, ser\u00e1 utilizada a express\u00e3o descrita na metodologia.</p> <p>Atrav\u00e9s dos checklists realizados podemos observar que:</p> <ul> <li>12/13 exig\u00eancias s\u00e3o atendidas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o incompletas;</li> <li>0/13 exig\u00eancias est\u00e3o erradas ou n\u00e3o foram realizadas.</li> </ul> <p>Portanto, com base no c\u00e1lculo apresentado, pode-se dizer que o aproveitamento deste artefato est\u00e1 em 92,3%.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/in-or-out/#bibliografia","title":"Bibliografia","text":"<p>-[1] WIEGERS, Karl; BEATTY, Joy. (2013). Software Requirements 3.ed. - Setting Requirement Priorities. Microsoft Press. ISBN:  978-0-7356-7966-5.</p>"},{"location":"verificacao/grupo1/priorizacao/in-or-out/#historico-de-versao","title":"Hist\u00f3rico de vers\u00e3o","text":"Data Vers\u00e3o Descri\u00e7\u00e3o Autor(es) 13/11/2023 1.0 Cria\u00e7\u00e3o do documento Ana Let\u00edcia"}]}